К критике политической экономии

Карл Маркс

Институт К. Маркса и Ф. Энгельса. Пролетарии всех стран, соединяйтесь!

Библиотека марксиста под редакцией Д. Рязанова. Выпуск XXII–XXV.

Перевод И. Рубина. С вступительной статьей Д. Рязанова.

Издание четвертое.

Государственное Социально-Экономическое Издательство. Москва. 1931. Ленинград.

К семидесятилетию «Критики политической экономии»

(Июнь 1859 — июнь 1929)

I

В предисловии к первому тому «Капитала» Маркс пишет:

«Труд, первый том которого я предлагаю публике, представляет продолжение моего сочинения «К критике политической экономии», опубликованного в 1859 г. Причиной длинного перерыва между началом и продолжением была моя длившаяся годы болезнь, которая снова и снова отрывала меня от моей работы.— Содержание прежнего моего сочинения резюмировано в первой главе этого тома. Это сделано не только ради связи и полноты. Самое изложение улучшено. Поскольку это позволяет предмет, пункты, прежде только слабо намеченные, здесь получили дальнейшее развитие, и, наоборот, пункты, подробно развитые там, тут только намечены. Отделы, содержащие историю теорий стоимости и денег, здесь, разумеется, совершенно выпущены. Впрочем, читатель, знакомый с прежним сочинением, найдет в примечаниях к первой главе новые источники для истории этих теорий».

Маркс, как видим, ничего не говорит о каком-либо изменении плана своей работы, а между тем достаточно сравнить первый абзац предисловия к «Критике политической экономии» и заключительное замечание в предисловии к первому тому «Капитала», чтобы сейчас же заметить, что такое изменение произошло.

«Я рассматриваю,— писал Маркс в 1859 г.,— систему буржуазной экономии в следующем порядке: капитал, земельная собственность, наемный труд, государство, внешняя торговля, мировой рынок. Под первыми тремя рубриками я исследую экономические условия жизни трех больших классов, на которые распадается современное буржуазное общество; взаимная зависимость трех других рубрик не требует пояснений».

Через восемь лет Маркс ни одним словом не упоминает об этом плане. Пять рубрик, по-видимому, исчезают. Остается только одна — капитал. Если по первоначальному плану она состояла, из первого выпуска, в котором всего две главы — 1. Товар и 2. Деньги, к которым прибавлены под особой нумерацией три историко-догматических экскурса,— и третьей главы, которая была посвящена специально капиталу и в которой Маркс обещал рассмотреть превращение денег в капитал, то теперь Маркс заявляет, что за первым томом «Капитала», в котором он рассмотрел только процесс производства капитала, последуют еще два тома: процессе обращения капитала (книга, вторая), формы общего процесса (книга третья) и заключительный третий том (книга четвертая), в котором он дает историю теории.

Может казаться, — и этот вывод был уже сделан в литературе, — что вместо шести томов или книг, в которых Маркс предполагал еще в 1859 г. рассмотреть всю систему буржуазной экономии, он теперь решил ограничиться только первым отделом — капиталом, — но зато настолько детально, что весь материал должен был уложиться не меньше, чем в трех больших томах.

Прежде чем ответить на этот вопрос, попробуем, на основании материалов, не использованных Каутским, изложить в кратких чертах судьбы главного экономического труда Маркса.

Мы не будем останавливаться на том периоде занятий Маркса по политической экономии, который закончился «Нищетой философии» и лекциями о «Наемном труде и капитале». Правда, сообщение Маркса об этом периоде — в предисловии к «Критике политической экономии» — нуждается в значительных дополнениях, но мы это сделаем в другом месте.

Мы начнем свое изложение с 1850 г., когда Марксу, по его словам, удалось возобновить свои занятия по политической экономии. В Лондон Маркс попал не раньше конца июля 1849 г. и сейчас же приступил вместе е Энгельсом к изданию «Новой рейнской газеты», на этот раз в форме политико-экономического обозрения. Правда, в шести выпусках этого журнала, нет ни одной статьи Маркса по основным вопросам политической экономии, хотя в обозрениях и рецензиях ему приходится касаться различных вопросов из области современной экономики. Кроме работы для журнала, много времени отнимала борьба фракций в Союзе коммунистов, которая в сентябре 1850 г. закончилась расколом. Последняя работа Маркса для журнала датирована 1 ноября 1850 г.

При таких условиях, не говоря уже о крайней материальной нужде, которая влекла за собой не мало всяческих хлопот и беготни, Маркс зимой 1850–1851 г. упорно работал над собиранием материалов для своей будущей книги. Он вновь перечитывает классиков и продолжает знакомиться со старой экономической литературой. 7 января 1851 года он излагает Энгельсу свои критические замечания по поводу теории ренты Рикардо.

Поздравляя своего друга с новой теорией ренты, — «не подлежит никакому сомнению, что твое разрешение вопроса правильно, и это дает тебе лишнее основание на звание экономиста земельной ренты», — Энгельс пользуется этим случаем, чтобы побудить Маркса поторопиться. «Ты теперь этот вопрос, — пишет он 29 января 1851 г.,— разобрал до конца, и это — лишнее основание для тебя спешить с окончанием и изданием Экономии.

Но уже 3 февраля 1851 г. Маркс пишет Энгельсу подробное письмо с изложением своих взглядов на currency theory. Если еще в «Нищете философии», как Маркс признает это в одном из позднейших писем, он «сам придерживался теории Рикардо», то теперь он подвергает ее резкой критике[1].

В письме от 31 марта 1851 г. Маркс справляется у Энгельса, как исчисляют купцы, фабриканты и т. д. ту часть прибыли, которую они сами проживают.

Работа подвигалась так успешно, что Маркс надеялся уже весной 1851 г. приступить к окончательной обработке своей книги.

«Я уже так далеко подвинулся,— пишет Маркс своему другу 2 апреля 1851 г.,— что недель через пять я покончу со всей экономической дрянью и, cela fait (сделав это), я буду дома разрабатывать свою Экономию, а в Музее возьмусь за другие науки. Са commence a m’ennuyer (это начинает мне приедаться). Au fond (в сущности) эта наука со времени Адама Смита и Давида Рикардо не сделала больше никаких шагов вперед, хотя в отдельных областях сделано много исследований, часто сверхточных».

Энгельс, которому хорошо была известна научная щепетильность Маркса, чрезвычайно обрадовался, получив это письмо.

«Я рад, — пишет он 3 апреля 1851 г., — что ты, наконец, покончил е Экономией. Эта история, действительно, чересчур затянулась, а ведь пока у тебя останется непрочитанной хотя бы одна книга, которую ты считаешь важной, ты не возьмешься за писание».

Но Маркс ошибся. Прошло больше, чем «пять недель». 27 июня 1851 г. он пишет Вейдемейеру:

«Чаще всего я сижу в Британском музее от 9 часов утра до 7 часов вечера. Предмет, над которым я работаю, настолько сложен и запутан, что даже при самом сильном напряжении не удается кончить работу раньше, чем через шесть-восемь недель. К этому присоединяются всегда практические затруднения, неизбежные при лондонской системе, в которой здесь приходится прозябать. Несмотря, однако, на все это, работа быстро приближается к концу. Демократические простаки, которые, конечно, не нуждаются в таких работах! И для чего этим счастливчикам корпеть над экономическими и историческими материалами! Ведь все так просто, как мне обыкновенно говорил Виллих. Все так просто! В этих путаных головах! В высшей степени простые люди».

Маркс, во всяком случае, считал свой труд настолько готовым, что вступил в переговоры с немецкими издателями. Главным посредником был приятель Фрейлиграта Эбнер. Из писем последнего, однако, видно, что Маркс ограничился только посылкой конспекта своей работы, который, к сожалению, не сохранился или, по крайней мере, до сих пор еще не нашелся.

Когда Маркс в августе 1851 г. получил предложение сотрудничать в «Нью-йоркской трибуне», он просит Энгельса (письмо от 14 августа 1851 г.) помочь ему, так как он «по горло занят Экономпей».

Правда, в это время Маркс увлекся критикой новой книги Прудона и собирался написать против него брошюру. К этому делу он хотел привлечь и Энгельса.

«Ты должен мне, наконец, сообщить твои vues (взгляды) насчет Прудона, хотя бы в кратком виде. Они тем более меня интересуют, что я теперь занят разработкой Экономии. Впрочем, в последнее время я работал в библиотеке, которую я продолжаю посещать, главным образом над технологией, над ее историей и над агрономией, для того чтобы получить хоть некоторое представление о6 этом предмете».

Из всех этих свидетельств можно было бы сделать вывод, что Маркс уже приступил к окончательной обработке того труда, по поводу которого он вел переговоры. Но нам до сих пор не удалось найти никаких следов этого манускрипта. Мы уже сказали, что и конспект или перечень глав будущего труда, который упоминается в одном из писем предполагавшегося издателя, исчез пока бесследно. Мы знаем также из писем, что речь шла о нескольких томах. В двух письмах Маркса (от 24 ноября 1851 г.) и Энгельса (от 27 ноября 1851 г.) мы находим — правда скудные — указания на порядок и число этих томов. Из них вытекает, что Маркс отказался от старого плана, ограничившись только критической историей политической экономии и социалистических учений. Во всяком случае, мысль, что ему придется начать с «истории экономии», как этого требовал издатель, пугает его.

«Что касается того, что делать с „Историей экономии“, — успокаивает Маркса Энгельс, — то я думаю, что если Левенталь это действительно имеет в виду, то Эбнеру следует помешаль; не надо опрокидывать всего твоего плана, ведь ты уже начал разрабатывать критику и т. д.; но если никак нельзя было сделать иначе, то Левенталь должен был бы взять обязательство на два тома… Тогда в качестве третьего тома пошли бы Социалисты и в четвертом — Критика — ce qu’il en resterait — и прославленная „положительная часть“ — то, чего ты, собственно, хочешь. Эта форма имеет свои недостатки, но она зато имеет то преимущество, что столь ожидаемая тайна будет раскрыта лишь в самом конце, и буржуа, лишь после того, как его любопытство будет возрастать на протяжении трех томов, будет сообщено, что мы не собираемся фабриковать никаких моррисоновских пилюль… К этому еще присоединяется то, что эту историю ты можешь написать только в Лондоне, между тем как Социалистов и Критику ты можешь составить повсюду. Поэтому было бы хорошо, если бы ты воспользовался случаем теперь, прежде чем эти ребята [французы] выкинут какое-нибудь коленце и выведут нас опять на theatrum mundi (мировую арену)».

Но успокаивая таким образом Маркса и убеждая его подчиниться необходимости, Энгельс знал очень хорошо, в силу каких соображений Маркс изменил свой первоначальный план написать критическую историю экономических и социалистических учений, план, с которым он носился уже с 1844 г. В статье, которую мы печатаем как вступление, Энгельс прекрасно излагает соображения Маркса, заставившие его перестроить свой план.

«Критика политической экономии и после выбора метода могла быть построена двояким образом: исторически или логически. Так как в истории, как и в ее литературных отражениях, развитие в общем и целом идет от более простых к более сложным отношениям, то литературно-историческое развитие политической экономии давало естественную руководящую нить, которой критика могла следовать, так что при этом экономические категории в общем и целом следовали бы в том же порядке, как и в логическом развитии. Эта форма на первый взгляд имеет преимущество большей ясности, так как прослеживается действительное[2] развитие; на самом же деле такое построение способствовало бы в лучшем случае только большей популярности изложения. Историческое развитие идет часто скачками и зигзагообразно, и его пришлось бы проследить во всех его перипетиях, благодаря чему не только пришлось бы слишком часто уделять место и малоценному материалу, но и пришлось бы часто прерывать ход мыслей. К тому же, нельзя писать историю политической экономии без истории буржуазного общества, а последняя удлинила бы работу до бесконечности, так как в этой области нет никакого мало-мальски обработанного материала».

Именно в силу этих соображений Маркс, при новой проработке предмета своих исследований, решил во главу угла поставить критическое рассмотрение экономических категорий буржуазного общества, а не «литературно-историческое развитие политической экономии».

Это давало ему возможность, при исследовании основ буржуазного общества, при исследовании отношений между тремя основными классами этого общества,— и тут он первоначально следовал за Рикардо, — начать с первого и наиболее простого отношения, которое дано исторически, или фактически.

Таким образом, уже в 1851 г. Маркс хотел построить свое изложение так, чтобы начать,— как он это делает уже в «К критике политической экономии»,— с рассмотрения системы буржуазной экономии и после перейти к истории экономии. Другими словами, он предпочел логический метод. Но это отнюдь не означало, что он отказывается от истории.

«Логическое развитие вовсе не обязано держаться в области чистой абстракции. Наоборот, оно требует исторической иллюстрации, постоянного соприкосновения с действительностью… Критика отдельных, более или менее односторонних или непоследовательных воззрений дана уже при развитии логической концепции и может быть в исторической части только кратко резюмирована».

Этот план Марксом был осуществлен только в «К критике политической экономии», чтобы после подвергнуться новому изменению.

Обратимся теперь к истории самой «Критики политической экономии».

II

Переговоры об издании труда Маркса не привели ни к какому положительному результату. План Лассаля издать его на акционерных началах остался в области проектов. Политическая конъюнктура складывалась очень неблагоприятно. Имя Маркса в связи с арестами членов Союза коммунистов, а также и в связи с борьбой против прусской полиции в защиту товарищей и, наконец, на самом процессе коммунистов в Кельне, так часто называлось, что ни один книгоиздалель не рискнул бы издать труд такого красного революционера. Маркс, который успел в течение этого времени написать «18 брюмера Луи Бонапарта», должен был выступить еще с резкой критикой прусских порядков, нашедших свое яркое отображение в процессе кельнских коммунистов. Он это сделал в известном памфлете «Разоблачения по поводу процесса коммунистов в Кельне».

«Вы сможете оценить весь юмор этой брошюры, — писал Маркс Вейдемейеру и Клусу 7 декабря 1852 г.,— если вы примете во внимание, что автор, за неимением приличных штанов и обуви, почти вынужден сидеть в заключении и что, кроме того, каждую минуту на голову его семьи грозила обрушиться и уже обрушилась самая отвратительная нужда. Процесс поставил меня еще и потому в тяжелое положение, что я в течение пяти недель, вместо того, чтобы работать для хлеба, вынужден был работать, чтобы защищать партию против правительственных махинаций. В довершение ко всему он окончательно оттолкнул от меня немецких книгоиздателей, с которыми я надеялся заключить договор об издании моей Экономии».

Повторяем: в бумагах Маркса не сохранилось никаких следов рукописей, относящихся к этому периоду. Имеются только тетради с выписками, среди которых встречаются отдельные замечания. Успел ли Маркс в более или менее завершенной форме подготовить рукопись, по поводу которой он вел переговоры, ограничился ли он только конспектом и подготовкой всего материала, чтобы, сейчас же после заключения договора, взяться за окончательную обработку своего труда,— эти вопросы могут быть решены только предположительно. Во всяком случае ни в переписке Маркса и Энгельса, ни в бумагах Маркса мы до 1857 г. не находим никаких следов существования обработанных рукописей. Правда, в письме от 13 февраля 1855 г. есть одно неопределенное указание:

«Воспаление глаз я навлек на себя тем, что перечитывал свои собственные тетради по экономии, если не для того, чтобы, переработать их, то, во всяком случае, чтобы овладеть материалом и держать его ready (готовым) для обработки».

Но эти тетради по экономии могли быть опять-таки только тетрадями с выписками из книг по политической экономии. Среди рукописей Маркса имеется, между прочим, одна очень любопытная заметка, которая показывает, как он, соответственно определенному плану, классифицировал свои цитаты, чтобы, при обработке своего труда, поместить их в соответствующем месте.

Как бы то ни было годы 1853–1856 в значительной степени ушли на изучение «побочных вопросов, на первый взгляд не относящихся к предмету, но на которых, — как он пишет в предисловии,— я должен более или менее долго останавливаться». Маркс имеет в виду «статьи о выдающихся экономических явлениях в Англии и на континенте», которые вынудили его «ближе познакомиться с практическими вопросами, находящимися вне сферы научной политической экономии в собственном смысле слова». Маркс мог бы прибавить, что именно в эти годы он потратил не мало времени еще на изучение различных форм «азиатского способа производства» и истории общинного землевладения. А к этому надо прибавить десятки статей по вопросам текущей политики в связи с восточной войной, детальное изучение истории английской дипломатии, истории Швейцарии, Испании и Придунайских княжеств.

Только после окончания восточной войны и ликвидации первых ее последствий, когда экономический барометр начал указывать на симптомы «переменного» состояния, Маркс опять углубляется в изучение экономических вопросов. Уже 26 сентября 1856 г. он запрашивает у Энгельса его мнение о состоянии денежного рынка: «Я не думаю, чтобы большой денежный кризис разразился позже зимы 1857 г… На этот раз дело принимает, впрочем, такие общеевропейские размеры, как никогда раньше, и я не думаю, чтобы мы еще долго оставались здесь зрителями».

Энгельс настроен не менее оптимистически. «Теоретически говоря, прежде чем произойдет крах, должна была быть целиком втянута в спекуляцию Россия; но, по-видимому, этого ожидать нельзя, да, пожалуй, так и лучше… на этот раз будет dies irae (судный день), как никогда раньше; вся европейская промышленность на-смарку, все рынки переполнены (в Индокитай теперь почти ничего не посылают). Все имущие классы задеты, полное банкротство буржуазии, война и деморализация в высшей степени. И я также думаю, что все это исполнится в лето 1857-е».

Маркс внимательно следит за всеми перипетиями денежного рынка и тщательно отмечает в своих статьях для «Нью-йоркской трибуны» симптомы надвигающегося кризиса. В сохранившихся рукописях мы имеем многочисленные свидетельства, как педантически основательно Маркс собирал все материалы, которые ему казались важными для изучения причин и хода этого кризиса.

Но Маркс не ограничивается этим. Он приступает вновь к прерванной теоретической работе. На этот раз мы имеем уже, начиная с января 1857 г., ряд тетрадей, в которых Маркс лихорадочно набрасывает главные контуры своей экономической системы. Разразившийся, наконец, крах в Соединенных Штатах и вызванный им мировой кризис заставляет Маркса еще более усилить темп своей работы.

«Я работаю, как бешеный, ночи напролет,— пишет он 8 декабря 1857 г. Энгельсу,— над систематизацией своих экономических исследований, чтобы успеть еще до déluge (потопа, т. е. революции) закончить работу в общем виде».

А 21 декабря 1857 г. Маркс пишет Лассалю:

«Теперешний торговый кризис послужил для меня стимулом взяться серьезно за разработку моих основ Экономии, а также приготовить кое-что и о теперешнем торговом кризисе. Я вынужден весь день… убивать на хлебную работу. Мне остается, таким образом, только ночь для настоящей работы, и тут мешает нездоровье. Издателя еще не подыскиваю, так как по опыту [знаю, что они] уклоняются, [если речь идет] 060 мне».[3]

Что Маркс в процессе этой работы приходил к новым выводам, что он исследовал старый предмет с новой точки зрения, открывая в нем каждый раз новые стороны, свидетельствует следующее место из его письма Энгельсу от 14 января 1858 г.:

«Меня чрезвычайно радует, что твое здоровье улучшается. Сам я снова в течение трех недель возился с лекарствами и только сегодня покончил с ними (речь идет о болезни печени). Я чересчур злоупотреблял ночной работой, во время которой пил, правда, только лимонад, но зато выкурил an immense deal of tobacco (огромное количество табаку). Но, впрочем, в работе я достиг хороших результатов. Например, все учение о прибыли, как оно было до сих пор, я выбросил за борт. В методе обработки материала мне большую услугу оказало то обстоятельство, что я совершенно случайно опять перелистал «Логику» Гегеля… Если когда-нибудь снова найдется время для таких работ, то я охотно, в двух-трех печатных листах, изложил бы в доступной здравому человеческому рассудку форме то рациональное, что есть в методе, который был открыт Гегелем, но в то же время облечен был в мистическую форму».

Что Маркс пока и не думает о подготовке своей работы к печати, что речь идет пока о самоуяснении новых, весьма сложных деталей интересующего его вопроса, что он в процессе своей работы каждый раз наталкивается на новые трудности, — лучше всего свидетельствует письмо к Энгельсу от 29 января 1858 г.

«В моей экономической работе я подошел теперь к вопросу, по которому хотел бы получить от тебя фактические указания, так как в теоретических сочинениях об этом ничего нельзя найти. Дело идет об обороте капитала — его различии в разного рода предприятиях, его влиянии на прибыль и цену. Будет очень хорошо, если ты сможешь сообщить мне что-нибудь об этом». Ответ Энгельса не сохранился.

Еще в начале марта 1858 г. Маркс обращается к Энгельсу с новым вопросом: «Не можешь ли ты сказать мне, через какой промежуток времени, например на вашей фабрике, обновляется машинное оборудование? Беббедж утверждает, что в Манчестере основная часть машинного оборудования обновляется каждые пять лет. Мне это кажется странным и весьма мало вероятным. Средний срок, в течение которого обновляется машинное оборудование, является важным моментом для объяснения тех многолетних циклов, через которые проходит промышленное развитие с тех пор, как создалась крупная промышленность».

В связи с этим вопросом, которого Марксу пришлось коснуться только во втором томе «Капитала», между обоими друзьями завязывается интересный обмен мнений (ответ Энгельса от 4 марта и письмо Маркса от 5 марта 1858 г.).

А между тем Лассаль, получив известие, что Маркс хочет приступить к изданию своей Экономии, предложил свои услуги. «Если ты хочешь выпустить его в Берлине, и я могу быть тебе при этом полезен, рассчитывай на меня. Я думаю, что имею некоторое влияние на книгоиздателей, и во всяком случае предоставил бы себя целиком и с прежним усердием в твое распоряжение».

Сообщая Энгельсу об этом предложении Лассаля, Маркс пишет ему, что решил им воспользоваться.

«Я, разумеется, ответил ему, чтобы он порасспросил берлинских книгоиздателей. Я хочу издавать вещь выпусками, так как у меня нет ни времени, ни средств, чтобы спокойно написать ее всю целиком. Это, может быть, повредит форме. Но для распространения это во всяком случае лучше и издателя легче найти».

Но ответ Маркса был гораздо более детален, чем это можно было судить по этому краткому сообщению. Он важен еще и тем, что дает нам показание самого Маркса о том, в каком положении находилась его работа еще в конце февраля 1858 г., когда он уже собирался предлагать ее берлинским книгоиздателям. А Лассаль только потому мог с такой уверенностью предложить свои услуги, что Пруссия вступала тогда в «новую эру», и политический гнет ослабел, уступая место «либеральным веяниям».

«Хочу сообщить тебе, — пишет Маркс 22 февраля 1858 г.,— как обстоит дело с моим экономическим трудом. Я действительно уже несколько месяцев тому назад приступил к окончательной обработке. Дело, однако, подвигается вперед очень медленно, так как предметы, которые в течение многих лет делаешь главным объектом своих занятий, именно тогда, когда хочешь, наконец, подвести им итог, выявляют все новые стороны и возбуждают новые сомнения. К, тому же я не господин своего времени, а скорее раб. Для себя самого у меня остается только ночь, а весьма часто повторяющиеся припадки болезни печени в свою очередь мешают этой ночной работе. При этих условиях для меня было бы всего удобнее, если бы я мог издать весь труд отдельными выпусками, не связанный определенными сроками. Это имело бы, может быть, и то преимущество, что скорее нашелся бы книгоиздатель, так как таким образом в такое издание пришлось бы вложить меньший оборотный капитал. Ты меня, конечно, обяжешь, если справишься, можно ли найти в Берлине такого предпринимателя. Под «выпусками» я подразумеваю такие, как, например, те, в форме которых постепенно выходила в свет «Эстетика» Фишера. — Работа, о которой прежде всего идет речь, это — критика экономических теорий или, если угодно, система буржуазной экономии в критическом изложении. Это в одно и то же время и изложение системы, и критика ее в процессе изложения. Я не знаю точно, сколько печатных листов составит весь труд. Если бы я имел время, спокойствие и средства, чтобы обработать весь труд целиком раньше, чем представить его на суд публики, я бы его сильно сжал, так как я всегда любил метод сжатия. Но так, когда,— быть может, лучше для понимания публики, но, несомненно, ко вреду для формы, — вещь печатается отдельными выпусками, она неизбежно несколько растянется… Изложение — я имею в виду манеру — совершенно научно и, следовательно, с обычной полицейской точки зрения вполне допустимо. Весь труд делится на шесть книг: 1) О капитале (содержит несколько предварительных глав). 2) О земельной собственности. 3) О наемном труде. 4) О государстве. 5) Международная торговля. 6) Мировой рынок. Разумеется, я не могу избежать того, чтобы там или сям не подвергнуть критике других экономистов, в особенности полемики с Рикардо, поскольку даже он, как буржуа, вынужден делать ошибки даже с строго экономической точки зрения. В общем, однако, критика и история политической экономии и социализма должна составлять предмет другой работы. Наконец, краткий исторический очерк развития экономических категорий и отношений составит третью работу. Но, в конце концов, я опасаюсь, что теперь, когда я после пятнадцатилетних занятий подвинулся настолько далеко, что могу приступить к завершению своей работы, всему делу, вероятно, помешают бурные движения извне. Ничего не поделаешь. Если я буду готов слишком поздно, чтобы встретить внимание со стороны мира к такого рода вещам, то вина, очевидно, моя».

Мы видим, что илан работы Маркса в основных чертах тот же самый, который у него уже сложился в 1851 г. В другом письме, в котором он отвечает — 11 марта 1858 г.— на ряд вопросов о размерах выпусков и желательном гонораре, причем выражает согласие, в случае нужды, отказаться от гонорара за первый выпуск, он объясняет, почему именно этот выпуск должен быть больше.

«Первый выпуск во всяком случае должен представлять относительное целое, и так как в нем заключается основа всего дальнейшего развития, то вряд ли он будет меньше 5—6 листов. Но я увижу это при окончательной обработке. Первый выпуск содержит: 1) Стоимость. 2) Деньги. 3) Общая характеристика капитала (процесс производства капитала, процесс обращения капитала, единство обоих или капитал и прибыль, процент). Это составляет самостоятельную брошюру. Ты, вероятно, сам заметил при своих экономических занятиях, что Рикардо, при объяснении прибыли, попадает в противоречие с своим (правильным) определением стоимости и что у его школы это повлекло за собой или полный отказ от основных начал, или самый отвратительный эклектизм. Мне кажется, что я распутал все это дело. (Экономисты, при ближайшем рассмотрении, найдут, во всяком случае, что дело это весьма запутанное.)»

Маркс пробует, хотя бы приблизительно, определить число листов, в которые уложится его труд. Видно, что он весьма неясно представляет себе размеры своего труда. Но он делает при этом одно весьма важное замечание:

«Что касается общего числа листов, то мне это, право, очень неясно, так как материал книги содержится в моих тетрадях только в форме монографий, вдающихся часто в слишком большие подробности, что при окончательной обработке исчезнет. Да я вовсе не имею намерения все шесть книг, на которые я делю весь труд, разработать равномерно. В трех последних я дам только основные черты, тогда как в трех первых, содержащих основное экономическое развитие в собственном смысле этого слова, не всегда можно будет избежать более подробного развития содержания. Я сильно сомневаюсь, чтобы все это заняло меньше 30—40 листов».

Первый выпуск Маркс обещал послать издателю к концу мая (1858 г.), но когда Лассаль — в письме от 26 марта — сообщил ему, что Дункер согласился издать его книгу, вмешалось новое препятствие: болезнь Маркса.

«Нездоровье мое, — пишет он Энгельсу 2 апреля 1858 г., — является для меня фатальным, так как я не могу начать работу для Дункера, пока не почувствую себя здоровым и в пальцах снова не появится Vigour (сила) и grasp (цепкость)».

Но в этом же самом письме Маркс дает подробный конспект первого выпуска, обещанный им еще в предыдущем письме, чтобы выслушать мнение Энгельса. Так как он имеет большое значение для понимания труда Маркса, мы даем его целиком.

«Вот вкратце содержание первой части. Вся стряпня распадается на шесть книг: 1) О капитале. 2) Земельная собственность. 3) Наемный труд. 4) Государство. 5) Международная торговля. 6) Мировой рынок.

I. Капитал распадается на четыре отдела: а) Капитал вообще (эmo — тема первого выпуска). b) Конкуренция или взаимодействие многих капиталов. с) Кредит, в котором весь капитал выступает по отношению к отдельным капиталам как нечто единое. d) Акционерный капитал, как его совершеннейшая форма (подводящая к коммунизму), обнаруживающая в то же время все его противоречия. Переход от капитала к земельной собственности дается в то же время и исторически, так как современная форма земельной собственности является продуктом воздействия капитала на феодальную и иную земельную собственность. Точно так же и переход от земельной собственности к наемному труду изображается не только диалектически, но и исторически, так как последний продукт современной земельной собственности, — a именно всеобщее установление наемного труда, — является базисом всего построения. Well, it is difficult for me to-day to write (ну, ладно, сегодня мне трудно писать), перейдем теперь к corpus delicti (составу преступления).

I. Капитал. Первый отсел. Капитал вообще. (Во всем этом отделе предполагается, что заработная плата всегда равна своему минимуму. Движения самой заработной платы и падение или повышение ее минимума относятся к части о наемном труде. Затем земельная собственность приравнивается к нулю, т. е. земельная собственность, как особая экономическая категория, здесь еще не рассматривается. Только таким путем можно избежать необходимости при исследовании каждой отдельной категории говорить обо всех сразу.)

1. Стоимость. Она сводится исключительно к количеству труда; время как мера труда. Потребительная стоимость,— рассматриваемая субъективно, со стороны usefulness (пригодности) работы, или объективно, со стороны utility (полезности) продукта для потребления, — выступает здесь лишь как материальная предпосылка стоимости, которая временно совершенно устраняется из экономического определения формы. Стоимость, как таковая, не имеет другой «материи», кроме самого труда. Такое определение стоимости, впервые только намеченное у Петти и вполне разработанное у Рикардо, является лишь самой абстрактной формой буржуазного богатства. Она сама по себе уже предполагает: 1) исчезновение первобытного коммунизма (Индия и т. д.), 2) всех недоразвитых, добуржуазных способов производства, еще не подчиненных полностью обмену. Хотя это и абстракция, но абстракция историческая, которая может возникнуть только на основе определенного экономического развития общества. Все возражения против такого определения стоимости либо вытекают из недоразвитости производственных отношений, либо основываются на путанице, заключающейся в том, что более конкретные экономические отношения, от которых стоимость абстрагирована и которые поэтому, с своей стороны, могут рассматриваться также как дальнейшее развитие стоимости, противопоставляются последней в этой ее абстрактной неразвитой форме. При путанице самих господ экономистов насчет того, каково отношение этой абстракции к более поздним конкретным формам буржуазного богатства, возражения эти имели plus ou moins (более или менее) свое оправдание.

Из противоречия между всеобщим характером стоимости и ее материальным существованием в виде определенного товара и т. д.— тот же всеобщий характер затем проявляется и в деньгах — вытекает категория денег.

2. Деньги. (Кое-что о благородных металлах как носителях денежных отношений.)

а) Деньги как мера. Несколько замечаний об идеальной мере у Стюарта, Аттвуда, Уркарта; в более вразумительной форме у проповедников рабочих денег (Грэй, Брэй и т. д. Мимоходом несколько ударов по прудонистам). Стоимость товара, переведенная на деньги, это — его цена, которая пока проявляется лишь в этом чисто формальном отличии от стоимости. Следовательно, согласно общему закону стоимости, определенное количество денег выражает лишь определенное количество овеществленного труда. Поскольку деньги являются мерой, изменчивость их собственной стоимости безразлична.

b) Деньги как орудие обмена или простое обращение. Здесь приходится рассматривать только простую форму этого обращения. Все дальнейшие определяющие его обстоятельства лежат вне нее и потому подлежат рассмотрению лишь впоследствии. (Они предполагают более развитые отношения.) Если назвать товары T, а деньги Д, то простое обращение проявляется, правда, в двух кругооборотах: T — Д — Д — T и Д — Т — Т — Д (последнее составляет переход к c), но исходный и конечный пункты отнюдь не совпадают только случайно. Большинство так называемых законов, установленных экономистами, рассматривает денежное обращение не в пределах его собственной сферы, а как включенное в более развитые движения и определяемое ими. Все это надо écarter (оставить в стороне). (Это относится отчасти к учению о кредите; отчасти же подлежит рассмотрению в тех пунктах, где деньги снова всплывают, но в своем более развитом определении.) Здесь, стало быть, деньги фигурируют как средство обращения (монеты), но в то же время и как реализация (не только мимолетная) цены. Из простого определения, что товар, выраженный в цене, уже предполагает мысленный обмен на деньги, раньше чем он реально обменивается на них, следует сам собою важный экономический закон, что масса циркулирующих средств обращения определяется ценами, а не наоборот. (Здесь несколько исторических замечаний о полемике по поводу этого пункта.) Отсюда следует далее, что скорость оборота может заменять количество [денег], но что необходимо определенное количество для одновременных актов обмена, поскольку сами они не относятся друг к другу, как плюс и минус — взаимное погашение, которого, однако, в данном пункте приходится коснуться лишь в порядке предварительного замечания. Дальнейшее развитие этого отдела я здесь опускаю. Замечу лишь, что распадение на Т — Д и Д — Т является наиболее абстрактной и поверхностной формой, в которой выражается возможность кризисов. Из развития закона, согласно которому обращающееся количество [денег] определяется ценами, вытекает, что здесь создаются предпосылки, которые существуют отнюдь не при всяких общественных формациях; поэтому нелепо, напр., приток денег из Азии в Рим и действие этого на тогдашние цены попросту приравнивать к современным коммерческим условиям. Самые абстрактные определения, при более точном рассмотрении их, всегда указывают на дальнейший конкретный, определенный исторический базис. (Of course (это и понятно), так как от него именно они и абстрагированы в этой определенности.)

c) Деньги как деньги. Это — развитие формы Д — Т — Т — Д. Деньги как самостоятельное по отношению к обращению бытие стоимости: материальное бытие абстрактного богатства. Это обнаруживается уже в обращении, поскольку деньги проявляются не только как средство обращения, но и как орудие реализации цены. В этом качестве с, по отношению к которому a и b являются лишь его функциями, деньги выступают как всеобщий товар при заключении контрактов (тут становится важной изменчивость их стоимости, определяемой рабочим временем), как предмет hoarding (собирания сокровищ). Эта функция и посейчае еще играет важную роль в Азии, а в древнем мире и в средние века она была generally (всеобщей); в настоящее время имеет лишь подчиненное значение в банковском деле. Обнаружение важного значения денег в этой форме во времена кризисов. Рассмотрение денег в этой форме с порождаемыми ими всемирно-историческими delusions (иллюзиями) и т. д., разрушительные свойства и т. д. Как реализация всех высших форм, в которых будет выступать стоимость; окончательные формы, в которых находят себе законченное внешнее выражение все отношения стоимости. Но, закрепленные в этой форме, деньги перестают быть экономическим отношением; эта форма исчезает в материальных носителях денег — золоте и серебре. С другой стороны, поскольку они вступают в обращение и снова обмениваются на Т, из экономического отношения выпадает опять-таки заключительный процесс — потребление товара. Простое денежное обращение не включает в себя принципа самовоспроизводства и заставляет поэтому искать его за своими собственными пределами. В деньгах, как показывает развитие их определений, создаются и предпосылки существования стоимости, вступающей в обращение, сохраняющейся в нем и в то же время полагающей самое себя,— т. е. существования капитала. Этот переход есть в то же время и исторический. Допотопной формой капитала является торговый капитал, который создает всегда только деньги. Затем идет возникновение действительного капитала из денег или из купеческого капитала, овладевающего производством.

d) Рассматриваемое само по себе, это простое обращение, — а, оно есть поверхность буржуазного общества, в которой исчезли более глубокие процессы, из которых оно проистекает — не знает никакого различия между субъектами обмена, кроме формального и мимолетного. Это — царство свободы, равенства и основанной на «труде» собственности. Накопление, выражающееся здесь в форме hoarding (собирания сокровищ), только при этих условиях является результатом большей бережливости и т. д. Пошлая манера, с одной стороны, проповедников экономической гармонии, современных фритредеров (Бастиа, Кэри и т. д.), применять к более развитым производственным отношениям и их антагонизмам это наиболее поверхностное и абстрактное положение как свою истину. Пошлая манера прудонистов и тому подобных социалистов противопоставлять соответствующие этому обмену эквиваленты (или предполагаемые как таковые) идеи равенства и т. д. неравенству и пр., к которому этот обмен приводит и из которого он исходит. Законом присвоения в этой сфере является присвоение посредством труда и обмена эквивалентов, так что обмен дает лишь ту же самую стоимость, но в другой материальной оболочке. Словом, здесь всё «прекрасно», но все кончается ужасно и притом вследствие закона эквивалентности. Мы подходим теперь как раз к

3. Капиталу.

Это, в сущности, самое важное в этом первом выпуске, насчет чего я больше всего нуждаюсь в твоем мнении. Но сегодня я не могу больше писать. История с желчью лишает меня возможности писать, а наклонение головы над бумагою вызывает головокружение».

Насколько ново и оригинально было все это построение, какие большие требования оно предъявляло к читателю, Маркс мог сейчас же увидеть из ответа, полученного им от Энгельса.

«Я был сильно занят изучением твоей abstract (схемы) из первой половины выпуска. Это, действительно, весьма отвлеченная схема, да иначе не могло быть при краткости изложения, и часто мне приходится с трудом искать диалектических переходов, так как я очень отвык от всякого отвлеченного мышления. Распределение всего на шесть выпусков очень удачно и чрезвычайно мне нравится, хотя я не могу еще уяснить себе диалектического перехода от земельной собственности к наемному труду. Очень хорошо изложена проблема денег; в деталях я и здесь еще не разобрался, так как приходится часто еще искать историческую подоплеку. Я думаю, однако, что когда получу окончание главы, мне будет более ясен drift (ход) мыслей, и тогда я смогу написать тебе подробнее. Отвлеченно-диалектический тон этой схемы, конечно, исчезает при дальнейшей разработке».

Даже беглое сравнение этого конспекта с оглавлением к «Критике политической экономии» позволяет установить крупное расхождение между, казалось бы, готовым планом и его позднейшим осуществлением. Оставляя в стороне весьма важное для истории «Капитала» вступление, от развития которого Маркс отказался, и переходя непосредственно к плану первого выпуска о капитале вообще, мы сейчас же замечаем крупное различие. Еще в апреле Маркс начинает этот отдел главою Стоимость, в книге он вместо «стоимость» ставит Товар. В качестве исходного пункта берется не отвлеченная экономическая категория, а основная клетка, элементарная форма буржуазного богатства — товар. Маркс начинает с конкретного, исторического, носящего определенный социально-исторический штемпель явления.

Дальше. Ни в конспекте, составленном для Лассаля, ни в более подробном — для Энгельса, нет никаких указаний, что каждая глава будет сопровождаться историческим дополнением. А между тем в книге мы имеем три таких дополнения с особой нумерацией: А) К истории анализа товара, В) Теории единицы-меры денег и С) Теории средств обращения и денег.

В письме к Лассалю Маркс, наоборот, категорически заявляет, что критика и история политической экономии и социализма должны составить предмет другой работы. Какие же причины или чьи советы побудили его опять видоизменить свой план? Мы думаем, что Маркс сделал это под влиянием Энгельса.

Болезнь Маркса настолько обострилась в апреле 1858 r., что он не в состоянии был ничего делать, кроме необходимой хлебной работы. «Постоянное стремление взяться за работу, — пишет он Энгельсу 29 апреля, — и неспособность сделать это ухудшали положение. Однако вот уже с неделю мне лучше. Но работать я еще не могу. Если я усаживаюсь на пару часов за писанье, то потом вынужден пару дней лежать пластом. С дьявольским нетерпением жду, что состояние это кончится на следующей неделе. Это случилось как нельзя более некстати. Очевидно, зимою я чересчур злоупотреблял ночной работой».

В конце концов Марксу, по совету врача, пришлось бросить работу. Он уехал к Энгельсу в Манчестер и провел там почти весь май. Вероятно, в течение этого времени они нe раз беседовали о работе Маркса. Мы полагаем, что то переплетение чисто теоретических глав с историческими экскурсами, которое отличает «К, критике политической экономии», сделано по совету Энгельса: после, в своей статье по поводу книги, он следующим образом мотивировал необходимость такого изложения.

«Логическое развитие вовсе не обязано держаться в области чистой абстракции. Наоборот, оно требует исторической иллюстрации постоянного соприкосновения с действительностью. Эти иллюстрации и даны здесь в огромном количестве, с одной стороны в виде указаний на действительный исторический ход вещей на разных ступенях общественного развития, с другой стороны — в виде указаний на экономическую литературу, имеющих целью проследить с самого начала процесс выработки ясных определений экономических отношений. Критика отдельных, более или менее односторонних или непоследовательных воззрений дана уже при развитии логической концепции и может быть в исторической части только кратко резюмирована».

Рукопись должна была быть послана издателю в конце мая, a Маркс все еще не приступил к работе. В нашем распоряжении имеются два письма Маркса, носящие одну и ту же дату — 31 мая 1858 г.: одно из них адресовано Лассалю, другое — Энгельсу. В первом он сообщает подробно о своей болезни и поездке в Манчестер. Он обещает усердно приняться за работу и просит осведомить издателя о причинах задержки.

В письме к Энгельсу мы находим несколько любопытных деталей: «Я, — пишет Маркс, — теперь работоспособен и снова принимаюсь за подготовку к печати». Но есть маленькая загвоздка. Во время его отсутствия вышла книга Маклэрена о всей истории currency (денежного обращения).

«В библиотеке книги еще нет, да и вообще книги туда попадают лишь месяцы спустя после их выхода в свет. Но я должен, разумеется, прочесть ее, прежде чем буду писать по этому вопросу… Весьма вероятно, что в книге не окажется для меня ничего нового, но по значению, которое ей придает «Economist», и по выдержкам, которые я сам читал, моя теоретическая совесть не позволяет мне писать дальше, не познакомившись с нею». Книга была куплена при помощи Энгельса и, как читатель легко убедится, использована Марксом.

В этом же письме мы находим и другое важное указание.

«Просмотр своей собственной рукописи отнимет у меня почти неделю. К несчастью, в рукописи (которая составила бы в печати толстый том) все перемешано в беспорядке, и в ней имеется многое, относящееся к дальнейшим частям. Поэтому мне приходится составлять указатель, в какой тетради и на какой странице находится место, нужное мне сейчас для работы».

На этот указатель я наткнулся еще в 1923 г., когда производил раскопки в рукописном наследстве Маркса.[4] Он найден мною в тетради Маркса, начатой 29 августа 1857 г. Это та самая тетрадь, в которой нашлось печатаемое нами «Введение». Указатель носит заглавие: «Указатель к семи тетрадям (первая часть)». Он вначале почти совпадает с перечнем, который дан Марксом в письме к Энгельсу. За каждым титулом следуют ссылки на страницы соответствующих тетрадей: I. Стоимость. II. Деньги. Деньги вообще. 1) Деньги как мера. 2) Деньги как средство обмена или простое обращение. Монета. Стоимость денег. 3) Деньги как деньги. 4) Благородные металлы как носители денег. 5) Закон присвоения, как он проявляется в простом обращении. 6) Переход денег в капитал.

Эти шесть подразделений должны были, как это видно из письма Маркса к Энгельсу, составить первый выпуск. Мы уже указали, что и этот план подвергся изменению.

Дальше следуют подразделения, предназначавшиеся для следующих выпусков.

III. Капитал вообще. Переход денег в капитал. 1. Процесс производства капитала. а) Обмен капитала на рабочую способность. (Маркс, отказавшись уже от термина труд, употребляет, однако, вместо Arbeitskraft (рабочая сила) термин Arbeitsvermögen. b) Абсолютная прибавочная стоимость. с) Относительная прибавочная стоимость. 4) Первоначальное накопление. е) Превращение закона присвоения.

2. Процесс обращения капитала.

На этом указатель обрывается. Дальше следует весьма детальный конспект главы о деньгах.

Но таких тетрадей сохранилось больше, чем те семь, о которых пишет Маркс. Среди рукописей нашлась и тетрадь В″, в которой Маркс составил «Рефераты к моим собственным тетрадям». Мы приведем только несколько примеров, показывающих, какие вопросы затронуты в названных тетрадях и как Маркс реферирует собственные работы.

«Тетрадь М. Самостоятельные индивиды XVIII столетия. Идеи. Увековечение исторических отношений производства. Производство и распределение вообще. Собственность. Производство. Распределение. Потребление. Обмен. Распределение и производство. Обмен и производство».

Уже с первого взгляда видно, что мы имеем дело с «Введением».

Возьмем теперь реферат к тетради B′. В ней анализируется вопрос о законе присвоения в простом обращении.

«Почему собственность в собственном труде и отчуждении собственного труда, т. е. собственный труд, проявляется как основа собственности? Противоречия, возникающие при этом. Царство буржуазной свободы и равенства. Первый закон: присвоение при помощи собственного труда. Второй закон: отчуждение и превращение продукта в общественную форму. Английский арендатор и французский крестьянин. Разделение труда. Особенные полезные труды и т. д. Разделение труда как осуществление свободы и естественной индивидуальности. Свобода, личности».

Потребовалось бы слишком много места, чтобы, на основании одних рефератов Маркса, показать, как богато и разнообразно содержание этих тетрадей. Подробный анализ их мы дадим в другом месте. Достаточно сказать, что Маркс затрагивает в них почти все главные вопросы, которые он после опять подробно развил в трех томах «Капитала». Только тогда, когда будут изданы все эти тетради, можно будет видеть, частью какого огромного и сложного целого является первый выпуск «К критике политической экономии»!

Но имея перед собой все эти богатства, из которых он мог свободно черпать материалы для дальнейшей обработки, Маркс едва только успел, оправившись от болезни, приступить к писанию, как на него обрушивается жестокий материальный кризисе. Письмо к Энгельсу — 15 июля 1858 г.— опять раскрывает перед нами картину острой нужды, когда «скудные доходы никогда не покрывают расходов наступающего месяца, когда их едва хватает на покрытие долгов в такой мере, чтобы не быть выброшенными на улицу».

«Нужно обсудить совместно, — пишет Маркс своему другу,— есть ли какой-нибудь выход из нынешнего положения, потому что оно становится абсолютно невыносимым. В результате всего этого я сделался совершенно неработоспособным, поскольку я, с одной стороны, теряю лучшее время на беготню и бесплодные попытки найти деньги, а с другой стороны — моя способность к абстрактному мышлению из-за домашних неурядиц притупляется, хотя последнее, быть может, вызвало ухудшение моего физического состояния… Моему злейшему врагу я не пожелал бы пробираться через quagmire (грязную лужу), в которой я барахтаюсь уже восемь недель; с величайшим бешенством я думаю о том, что из-за гнуснейших мелочей гибнут мой интеллект и моя работоспособность».

При таких условиях Маркс, конечно, не в состоянии был выполнить свое обещание. Не получив рукописи до середины июля, издатель (Дункер) просил прислать еe не раньше конца сентября, когда он вернется в Берлин. Кое-как при помощи Фрейлиграта и Энгельса был устроен заем, который дал возможность Марксу выпутаться на время из затруднительного положения. Но работа все же подвигалась медленно.

«Нездоровье, которым я страдал во время пребывания в Манчестере,— пишет он Энгельсу 21 сентября 1858 г.,— снова стало хроническим и мучило меня вее лето, так что всякое писание стоит мне громадных усилий. Так случилось, что рукопись моя отсылается только теперь (через две недели), но зато сразу два выпуска. Хотя мне приходилось отделывать уже написанное, все же я сидел иногда часами, чтобы склеить пару фраз. Впрочем, за последнюю неделю мне лучше, и вообще прохладное время действует на меня более благоприятно».

Но это был опять самообман. На повторные запросы Лассаля, когда же, наконец, будет отослана рукопись, Маркс отвечает 12 ноября 1858 г.:

«Что касается запоздания с отсылкою рукописи, то сначала мне мешала болезнь, a затем пришлось налечь на запущенные работы для заработка. Действительная же причина такова: весь материал лежал передо мной, дело шло только о форме. Ho во всем, что я писал, я чувствовал в стиле болезнь печени. А у меня есть двоякое основание не допускать, чтобы этот труд был испорчен в силу медицинских причин: 1) он представляет результат пятнадцатилетней исследовательской работы, следовательно лучшей поры моей жизни; 2) он впервые обосновывает научно важную точку зрения на общественные отношения. Поэтому мой долг перед партией — позаботиться, чтобы эта вещь не была испорчена такой тупой, деревянной манерой письма, какая свойственна больной печени. Я стремлюсь не к элегантному изложению, а лишь к тому, чтобы писать моей обычной средней манерой, что за время болезни было для меня невозможно, по крайней мере по отношению к этой теме, хотя я за это время вынужден был написать и потому написал не меньше двух томов английских передовиц[5] обо всем на свете и еще кое о чем (de omnibus rebus et quibusdam aliis). Я уверен, что если бы кто-либо, даже менее искусный, чем ты, изложил это положение дел г-ну Дункеру, то он только одобрил бы мой образ действий, который по отношению к нему, как издателю, сводится просто к тому, что я стараюсь ему доставить за его деньги наилучший товар. — Я буду готов приблизительно через четыре недели, так как в сущности только начал писать. — Есть еще обстоятельство, которое тебе придется, однако, защищать лишь после получения рукописи. Вероятно, что первый отдел, «Капитал вообще», займет сразу два выпуска, так как при разработке я нахожу, что именно тут, где приходится излагать наиболее абстрактную часть политической экономии, слишком сжатое изложение сделало бы вещь неудобоваримой для публики. С другой же стороны, этот второй отдел должен появиться одновременно. Этого требует внутренняя связь, от этого зависит весь эффект».

Но Маркса дергал не только Лассаль. Незадолго до письма к последнему он на тревожные запросы Энгельса и Лупуса (Вильгельма Вольфа) отвечает: «Рукопись еще не ушла и, несмотря на желание Лупуса, не будет отправлена еще в течение нескольких недель». Но 29 ноября 1858 г. он сообщает Энгельсу более утешительную вещь.

«Жена моя переписывает рукопись, и ранее конца этого месяца рукопись вряд ли будет отослана. Причины задержки: длительное недомогание, теперь с холодной погодой прекратившееся. Слишком много домашних и финансовых хлопот. Наконец: первая часть разрослась, так как пришлось развить подробнее, чем я первоначально имел в виду, две первых главы, из которых первая, Товар, вовсе не была написана в черновом наброске, а вторая, Деньги, или простое обращение, имелась лишь в виде краткого наброска».

Таким образом, мы можем сравнительно точно установить время, когда Маркс решил главу о стоимости заменить главою о товаре.

Прошло, однако, еще почти два месяца, пока рукопись была готова. Маркс может наконец — 15 января 1859 г. — сообщить Энгельсу более точные данные и о размере рукописи, и о ее содержании.

«Рукопись составляет около 12 листов (3 выпуска), и хотя заглавие ее «Капитал вообще», но не падай в обморок — в вы- пусках этих еще нет ничего о капитале, они содержат лишь две главы 1. Товар. 2. Деньги, или простое обращение. Как видишь, часть наиболее подробно разработанная (еще в мае, когда я был у тебя), пока еще совсем не появится. Это хорошо в двух отношениях. Если вещь пойдет, то третья глава, о капитале, может последовать немедленно. Во-вторых, так как критика опубликовываемой части, по самому существу ее содержания, не может ограничиться тенденциозной руганью и так как все будет выглядеть в высшей степени серьезно и научно, то я заставлю каналий и впоследствии отнестись более серьезно к моим взглядам на капитал. Вообще же я думаю, что, помимо всяких практических соображений, глава о деньгах будет для знатоков интересна».

Но злоключения этим еще не закончились. Через шесть дней Маркс пишет Энгельсу (21 января 1859 г.): «Злосчастная рукопись готова, но не может быть отослана, так как у меня нет ни гроша, чтобы оплатить почтовые расходы и застраховать ее. А последнее необходимо, так как копии у меня нет. Вынужден поэтому просить тебя прислать мне к понедельнику немного денег». Энгельс поспешил на помощь, и 26 января 1859 г. Маркс ему отвечает: «2 ф. ст. получил во-время, рукопись отослана».

Но теперь для Маркса открылся новый источник всяких волнений. Долго не получалось от издателя извещения, что рукопись получена. «А отправку предисловия я поставил в зависимость от этого «уведомления». Ты ведь понимаешь, что можно потерять всякое терпение, когда так все не ладится. Я совершенно болен от огорчения». Из письма Маркса к Лассалю мы знаем теперь, что знаменитое предисловие, нод которым имеется дата — январь 1859 г.— послано было — и вероятно написано не раньше — только 23 февраля 1859 г.

Корректурные листы приходили с большим запозданием. Маркса это сильно раздражало. До 28 марта, т. е. в течение девяти недель, он получил всего три листа, и только 11 мая Маркс отослал Дункеру три последних листа (9—11). Несмотря na это, книга вышла только в начале июня. Седьмого июня Маркс пишет Энгельсу: «Меня очень порадовало, что первый выпуск понравился тебе, так как в этом вопросе для меня важно только твое мнение».

Так как заключение окончательного договора с Дункером зависело от хорошего сбыта первого выпуска, то Маркс уже 1 фе- враля 1859 г. обратился к Вейдемейеру с предложением принять все меры к тому, чтобы немецкие эмигранты в Соединенных Штатах заказывали книгу у Дункера.

«Моя „Критика политической экономии“ будет выходить выпусками (первые,— прибавляет весьма оптимистически Маркс, — уже через восемь-десять дней) у Франца Дункера в Берлине. Только чрезвычайной энергии Лассаля и его таланту убеждения удалось подвинуть Дункера на этот шаг. Однако он оставил для себя лазейку. Окончательный договор зависит от продажи первых выпусков». После подробного перечня содержания[6] Маркс указывает Вейдемейеру и на партийное значение книги:

«В первых двух главах в то же время разрушается в самых его основах прудоновский, модный теперь во Франции, социализм, который хочет сохранить частное производство и одновременно с этим организовать обмен частных продуктов,— который хочет иметь товары, но не хочет денег. Коммунизм в первую очередь должен освободиться от этого „ложного брата“. Но и независимо от всякой полемики тебе известно, что анализ формы денег представляет самую трудную, потому что самую абстрактную, часть политической экономии.— Я надеюсь, что мне удастся одержать для нашей партии научную победу. Но она должна теперь сама показать, достаточно ли она многочисленна, чтобы купить столько экземпляров, сколько нужно, чтобы успокоить сомнения издателя. От продажи первых выпусков зависит успех предприятия. Если мне удастся заключить окончательный договор, то все будет ладно».

Вейдемейер сейчас же взялся за работу. Еще до выхода книги Маркс сообщает (18 мая 1859 г.) Энгельсу, что через Вейдемейера уже заказано у Дункера для Соединенных Штатов до 100 экземпляров его Экономии. Во всяком случае Дункер согласился издать второй выпуск. Маркс предполагал, что он будет готов к декабрю, но ряд новых препятствий — в том числе конфликт с Фогтом — помешал ему окончить работу. Таким образом, дело ограничилось только одним выпуском.

В Германии книга встретила недоуменное или злостное молчание. Первые рецензии — одна в «Bremer Handelsblatt», другая в «Litterarisches Zentralblatt» — появились только в декабре 1859 г. Но это были специальные журналы. Большая пресса, молчала. Вопреки ожиданию Маркса, Дункер очень мало сделал для рекламирования книги просто с издательской точки зрения. Партийные товарищи — в первую очередь Лассаль — тоже ничего не сделали, чтобы в прессе обратить внимание на книгу Маркса.

Лучше обстояло дело в Соединенных Штатах, главным образом благодаря Вейдемейеру. Маркс, правда, преувеличивает, когда пишет Лассалю (6 ноября 1859 г., когда в Германии еще не было ни одной заметки), что в Америке первый выпуск был подробно рецензирован во всей немецкой прессе, от Ныо-Йорка до Орлеана, но во всяком случае на «заговор молчания» он пожаловаться не мог. Его старый противник, Гейнцен, сейчас же после появления книги обругал ee («Pioniers, 2 июля 1859 г.), но все же в заключение прибавил, что критика Маркса, опирающаяся на многолетнее изучение, наверное даст проницательный анализ многих детальных вопросов политической экономии и будет способствовать их выяснению. На одну такую рецензию, которую мы пока еще не нашли, Маркс счел нужным ответить в первом томе «Капитала».

К большому удивлению Маркса, книга его скоро нашла хороший сбыт в России. 15 сентября 1860 г. он пишет Лассалю:

«В России книга моя обратила на себя большое внимание, и какой-то профессор в Москве даже читал о ней доклад. Да и я как раз от русских получил по поводу нее много дружественных писем. Также от французов, читающих по-немецки».

Конечно, это, хотя и вполне понятное, но все же преувеличение. Известие о профессоре Маркс получил от Сазонова.[7] Несмотря на все наши усилия, мы до сих пор не могли установить, о какой лекции идет речь. Во всяком случае «Критика политической экономии» имела уже читателей в России — не только в тогдашних прибалтийских губерниях, но и в обеих столицах — через несколько месяцев после ее появления.[8] В «Gazette du Nord» (5 мая 1860 г.) в корреспонденции из Петербурга от 25 апреля 1860 г. автор, говоря о лекциях Молинари, замечает:

«Вряд ли этот брюссельский писатель сам считает себя очень сильным в области политической экономии, — науки, которая насчитывает теперь среди своих представителей таких оригинальных исследователей, как Карл Маркс, Стюарт Милль, Кэри, Прудон и др.».

Правда, первое упоминание о книге Маркса мы встречаем значительно позднее — в «Русском слове», декабрь 1865 г.— в статье П. Ткачева, посвященной Маклеоду и Жуковскому. «Единственно возможный метод изучения явлений социального быта,— пишет Ткачев,— это метод критический; причем само собой разумеется, что эта критика должна быть толковою и всестороннею, не должна ограничиваться одной поверхностью дела, а должна стараться, разлагая явления аналитически, доискиваться основных причин, обусловливающих их возникновение и развитие. Такой разумный аналитико-критический метод не раз уже был применяем к изучению явлений социальной жизни и привел ко многим открытиям, вовсе нелестным для экономистов и юристов. Так, например, этот метод привел некоторых социологов и политико-экономов к тому выводу, что все явления, юридические и политические, представляют не более как прямые последствия явлений жизни экономической; эта жизнь юридическая и политическая есть, так сказать, только зеркало, в котором отражается экономический быт народа. Или, говоря словами г. Жуковского, «то, что мы называли началом политическим, есть экономическое начало, оформленное, введенное в обязательный для всех положительный закон». Взгляд этот не нов, и в нашу литературу он перенесен, как и все, что только есть в ней хорошего, из литературы западно-европейской. Еще в 1859 г. известный немецкий изгнанник формулировал это самым точным и определенным образом. («Zur Kritik der politischen Oekonomie», стр. IV, V)»[9]. Только после появления «Капитала» имя Маркса становится действительно популярным в России.

III

В основу нашего издания положено первое издание, вышедшее в 1859 r., но с поправками, сделанными Марксом на его собственном экземпляре. Таких поправок немного. На стр. 75, там, где было сказано, что «это их [товаров] существование проявляется как их собственное отношение друг к другу», Маркс вставил слово «soll», т. е. должно проявляться. На стр. 76, там, где сказано, что «они [товары] действительно обмениваются друг на друга пропорционально их продолжительности», Маркс прибавляет: «содержащегося в них труда». В примечании на стр. 169 Маркс вместо слов «меновая стоимость товаров» пишет: «форма стоимости товаров». На стр. 222 Маркс вместо «следствием расширения» пишет «относительного расширения». Последняя поправка сделана на стр. 226, где Маркс вместо «уровня национального денежного обращения» говорит: «нормального» уровня, чтобы привести данное положение в соответствие с дальнейшим изложением.

Кроме этих поправок в тексте Марксом сделано несколько (семь) добавлений, которые отнесены нами в примечания, так же как и в издании Каутского (стр. 79, 186, 206, 213, 214, 216, 218).

Вместе с Каутским мы даем найденное им впервые «Введение» и опубликованное им еще в 1903 г. в «Neue Zeit».

«Есть основание предполагать,— пишет Каутский,— что эта работа Маркса представляет собою тот проект „общего введения“, о котором Маркс в предисловии говорит, что он его „набросал“. Тетрадь, в которой находится эта работа, датирована 23 августа 1857 г. Она сама носит заглавие «Введение». Наконец содержание вполне соответствует тому, что мы ожидали найти в подобном введении».

Дальше Каутский перечисляет все трудности расшифровки рукописи Маркса, в которой местами предложения заменяются отрывками слов, а вместо слов очень часто своеобразные сокращения, превращающие чтение иногда в разгадку ребусов и шарад. Неразборчивость почерка Маркса доходит до кульминационных пределов именно в его тетрадках по политической экономии.

Было бы нецелесообразно воспроизводить работу Маркса с филологической точностью. «Работа была бы совершенно неудобочитаема,— справедливо замечает Каутский,— если бы я воспроизвел оригинал, как он есть, или даже отметил для читателя каждое редакционное исправление особым примечанием. Там, где не могло быть сомнения в правильности моих изменений и дополнений, делаю их без оговорок. В сомнительных случаях я заключал мои вставки в квадратные скобки; слова, относительно которых я не был уверен в правильности своей расшифровки, снабжены мною вопросительным знаком: прочие изменения оговорены в подстрочных примечаниях».

Нами тщательно была сверена с оригиналом расшифровка, произведенная Каутским. Несмотря на огромный труд, затраченный им, пришлось внести в текст ряд поправок, иногда очень существенных. Мы сохранили все его примечания, с которыми мы согласны.

Весьма важное дополнение представляет статья Энгельса по поводу книги Маркса, которую мы даем как вступление. Она была опубликована еще в 1859 г. в немецкой газете «Народ», издававшейся в Лондоне («Das Volk», август 1859 r., №№ 14 и 16). Энгельс написал эту статью по предложению Маркса, который просил его обратить внимание на следующие пункты: 1) «кратко о методе и о новом в содержании» и «не забыть: 1) что прудонизм уничтожен в корне, 2) что уже в простейшей форме товара выяснен специфический общественный, а отнюдь не абсолютный характер буржуазного производства» (письма Маркса к Энгельсу от 19 и 22 июля 1859 г.).

Статья Энгельса, к сожалению, осталась неоконченной. Указав, что условия исторического развития помешали созданию Самостоятельной буржуазной политической экономии в Германии, что только с выступлением на историческую сцену немецкой пролетарской партии, все теоретическое существо которой сложилось на основе изучения политической экономии, датирует научная самостоятельно-немецкая политическая экономия, что последняя основывается по преимуществу на материалистическом понимании истории, Энгельс переходит к вопросу о методе. Единственное, что могло бы служить исходной точкой, это был метод Гегеля. Но его нужно было подвергнуть систематической критике.

«Маркс был и остается единственным, который мог взять на себя задачу выделить из гегелевской логики то ядро, которое содержит в себе действительные открытия Гегеля в этой области и выработать диалектический метод, освобожденный от его идеалистической оболочки, в той простой форме, в которой он только и является правильной формой развития мысли. Выработку метода, который лежит в основе марксовой критики политической экономии, мы считаем результатом, имеющим едва ли меньшее значение, чем основное материалистическое воззрение».

Энгельс показывает, почему Маркс построил свое сочинение на систематическом изложении всего комплекса экономических наук, на связном развитии законов буржуазного производства и обмена, а не на рассмотрении отдельных экономических теорий. Наоборот, выбранный Марксом способ изложения делает возможным одновременно дать критику всей экономической литературы. Но этот логический метод является в то же время и историческим. «Логический метод исследования является потому единственно подходящим. Последний, однако, есть тот же исторический метод, только освобожденный от его исторической формы и от нарушающих стройность изложения исторических случайностей».

Энгельс объясняет дальше, почему Маркс начинает свое исследование с товара. В последнем уже проступает общественное отношение. «Тут мы сразу имеем перед собой пример своеобразного явления, красной нитью проходящего через всю политическую экономию и породившего ужасную путаницу в головах буржуазных экономистов: в политической экономии речь идет не о вещах, а об отношениях между лицами, в последней же инстанции — между классами, но эти отношения всегда связаны с вещами и проявляются как вещи».

Энгельс подчеркивает, что эта связь впервые раскрыта Марксом.

То обстоятельство, что основное содержание настоящей книги резюмировано в первом теме «Капитала», нисколько не уменьшает ее значения как основного пособия при изучении экономической системы Маркса. Наоборот, представляя важнейший этап в развитии экономических взглядов Маркса, она дает возможность более точно проследить и установить все исправления и улучшения, которые Маркс, в процессе постоянной переработки и беспощадной самокритики, вносил в свою систему. Он сам после признал, что первоначальное изложение было недостаточно ясно, в особенности анализ товара. Оказалось, что «даже хорошие головы не совсем верно понимают предмет». Это показал пример Лассаля, который в «Труде и капитале» сделал не одну ошибку при изложении квинтессенции» взглядов Маркса.

Но «К критике политической экономии» сохраняет и свое самостоятельное значение. В первую очередь потому, что в отличие от «Капитала» она дает три в высшей степени важных экскурса в область истории экономических учений (А, B и C). Во-вторых, потому, что она и до сих пор остается лучшей монографией в мировой экономической литературе по вопросу о деньгах. Критика количественной теории денег, данная Марксом, до сих пор еще не превзойдена и нисколько не устарела, несмотря на бесчисленные попытки буржуазных экономистов влить новую жизнь в эту старую теорию.

Теория Маркса построена не только на тщательном изучении истории цен в Англии, но и на детальном анализе явлений денежного обращения в эпоху торгово-промышленного кризиса 1857 г., о чем свидетельствуют его статьи о состоянии денежного рынка для «Нью-Йоркской трибуны» и записные тетради.

Нам нечего распространяться о значении Предисловия, в котором дана классическая формулировка материалистического понимания истории, и Введения, которое проливает такой яркий свет на метод Маркса.

Нам пришлось отказаться от переиздания старого перевода Румянцева — под редакцией А. Мануилова,— вышедшего в 1896 г. Новый перевод сделан И. И. Рубиным. «Введение» печатается нами в переводе Е. Б. Пашуканиса. Чтобы облегчить изучение книги, мы даем в приложении: 1) примечания, cocтавленные И. Рубиным и А. Реуэлем; 2) список цитированных книг, предметный и именной указатели, составленные А. Реуэлем, 3) биографический справочник, составленный Е. Гурвич и А. Рубиным.

Д. Рязанов. Июнь 1929 г.

Энгельс о книге Маркса

К. Маркс. К критике политической экономии, выпуск первый, 1859, Ф. Дункер.

I

Bo всех областях науки немцы давно показали себя не хуже других цивилизованных народов; в значительной части этих областей они доказали даже свое превосходство над большинством последних. Только одна наука не могла указать до сих пор ни одного немецкого имени среди своих корифеев — именно политическая экономия. Причина этого понятна. Политическая экономия есть теоретический анализ современного буржуазного общества, и она предполагает поэтому развитые буржуазные отношения, но реформационные и крестьянские войны, и в особенности Тридцатилетняя война, сделали такие отношения невозможными в Германии на целые столетия.

Отделение Голландии от империи оттеснило Германию от мировой торговли и направило с самого начала ее промышленное развитие по руслу мелкобуржуазных отношений. И пока немцы так медленно и с таким трудом оправлялись от опустошений гражданских войн; пока они растрачивали свою гражданскую энергию, которая никогда не была особенно велика, в бесплодной борьбе против таможенных застав и бессмысленных торговых уставов, которым каждый князек и каждый имперский барон подчиняли промышленность своих подданных; пока имперские города погибали в мелочной склоке цехов и патрициата,— за это время Голландия, Англия и Франция завоевали первые места в мировой торговле, основывали колонию за колонией и развили свою мануфактурную промышленность до высочайшего расцвета. В конце этого периода Англия, благодаря открытию пара, придавшего впервые ценность ее залежам угля и железа, стала во главе современного буржуазного развития. Но до тех пор, пока приходилось вести борьбу против таких нелепых пережитков средневековья, как те, которые до 1830 г. сковывали материальное буржуазное развитие Германии, никакая немецкая политическая экономия не была возможна. Только с основанием Таможенного союза немцы достигли такого положения, при котором они вообще могли понимать политическую экономию. С этих пор действительно начался импорт английской и французской политической экономии для нужд немецкой буржуазии. Скоро ученые и бюрократы овладели импортированным материалом и придали ему такую обработку, которая не делает особенной чести «немецкому духу». Пестрая компания пишущих рыцарей промышленности, купцов, профессоров и бюрократов создала немецкую экономическую литературу, которая, по своей вздорности, дилетантизму, бессодержательности, многословности и бесцеремонности в присвоении чужих мыслей, имеет свою аналогию только в немецком романе. В кругах людей практического направления развилась сначала, протекциониетекая школа промышленников, чей авторитет, Лист, все еще является самым значительным из того, что произвела немецкая буржуазная экономическая литература, хотя все его прославленные произведения списаны у француза Ферье, духовного родоначальника континентальной системы. В противовес этому направлению возникла в 40-х годах школа свободной торговли купцов прибалтийских провинций, повторявшая с детской, но не бескорыстной доверчивостью аргументы английских фритредеров. Наконец, профессора и бюрократы, которые взяли на себя теоретическую разработку науки, представляли из себя сухих, некритических собирателей фактов, как господин Руа, умничающих спекулянтов, переводивших предложения иностранных авторов на язык плохо понятого ими Гегеля, вроде господина Штейна, или собирателей крох с чужого стола — беллетристов в «культурно-исторической» области, как господин Риль. Из всего этого, в конце копцов, получилась камералистика, какая-то каша из всякой всячины, политая эклектически-экономическим соусом, нечто вроде того, что требуется знать кандидату прав к государственному экзамену.

В то время как буржуазия, профессура и бюрократия в Германии трудились над тем, чтобы сколько-нибудь понять и вытвердить наизусть, как неприкосновенные догмы, первые элементы английско-французской политической экономии, выступила на историческую сцену немецкая пролетарская партия. Вее ее теоретическое существо сложилось на основе изучения политической экономии, и с момента ее выступления датирует также научная самостоятельно-немецкая политическая экономия. Эта немецкая экономия основывается по преимуществу на материалистическом понимании истории, оеновные черты которого кратко изложены в предисловии к вышеназванному произведению. Это предисловие в основной своей части было уже напечатано в «Народе», поэтому мы и отсылаем туда нашего читателя.[10] Не для одной только политической экономии, а для веех исторических наук (а все науки, не относящиеся к естествознанию, являются историческими) явилось революционизирующим положение, «что способ производства материальной жизни обусловливает собой процесс социальной, политической и духовной жизни вообще», что все общественные и государственные отношения, все религиозные и правовые системы, все теоретические воззрения, всплывающие в ходе истории, могут быть понятны только тогда, когда будут изучены материальные условия жизни каждой соответствующей эпохи и первые будут выведены из этих материальных условий. «Не сознание людей определяет их бытие, а, наоборот, их общественное бытие определяет их сознание». Эта мысль настолько проста, что она должна была бы казаться чем-то само собой разумеющимся для всякого, кто не завяз в идеалистическом обмане. Но выводы из нее революционны не только для теории, но и для практики. «На известной ступени своего развития материальные производительные силы общества вступают в противоречие с сущеетвующими отношениями производства, или (что составляет только юридическое выражение этого) с имущественными отношениями, внутри которых они до сих пор развивались. Из форм развития производительных сил эти отношения превращаются в их оковы. Тогда наступает эпоха социальной революции. С изменением экономического основания медленнее или быстрее преобразуется и вся огромная надстройка… Буржуазные отношения производства представляют последнюю антагонистическую форму общественного процесса производства, антагонистическую не в смысле индивидуального антагонизма, а антагонизма, выросшего из общественных условий жизни индивидов. Но развивающиеся в недрах буржуазного общества производительные силы создают в то же время материальные условия для разрешения этого антагонизма». При дальнейшем развитии нашего материалистического тезиса и его применении к современности нам открывается, таким образом, перспектива великой, величайшей революции всех времен.

Однако при более внимательном рассмотрении сейчас же оказывается, что на первый взгляд как будто простая мыель, что сознание людей обусловливается их бытием, а не наоборот, уже непосредетвенно вытекающими из нее выводами наносит удар всякому идеализму, даже самому замаскированному. Этим положением отрицаются все привычные и традиционные воззрения на все исторические явления… Им опрокидываютея все привычные приемы политического мышления; патриотическое благородство с негодованием отвергает такое бесхарак- терное воззрение. Новое мировоззрение наталкивается поэтому на оппозицию не только в среде представителей буржуазии, но и в массе французских социалистов, намеревающихся потрясти мир при помощи магической формулы: liberté, egalite, fraternité (свобода, равенство и братство). Но особенно велико было негодование, вызванное этой теорией в среде немецких вульгарно-демократических крикунов. Тем не менее последние делали усердные попытки плагиаторcки использовать новые идеи, обнаруживая каждый раз свое редкое непонимание их.

Развитие материалистического понимания, хотя бы на одном единственном историческом примере, представляло собой научную задачу, для выполнения которой потребовались бы долголетние спокойные исследования, ибо ясно, что одной фразой тут ничего не сделаешь и что только при помощи массового, критически проверенного, в совершенстве усвоенного исторического материала можно успешно разрешить такую задачу. Февральская же революция бросила нашу партию на политическую авансцену и сделала для нее, таким образом, невозможным преследование чисто научных целей. Тем не менее основное воззрение проходит красной нитью через все литературные произведения партин. В них, в применении к каждому отдельному случаю, доказывается, что политическое выступление всегда являлось результатом материальных импульсов, а не тех фраз, которыми оно сопровождается, что, наоборот, политические и юридические фразы в такой же мере являются результатом материальных импульсов, как и политическое выступление и его результаты.

С наступлением, после поражения революции 1848–1849 гг., момента, когда становилось все более и более невозможным влиять на политические события в Германии из-за границы, наша партия предоставила всецело вульгарной демократии заниматься эмигрантскими дрязгами, ибо в сфере практической деятельности только одна эта возможность и осталась. И вот в то время, когда последняя с наслаждением отдавалась этой плодотворной деятельности, сегодня таская друг друга за волосы с тем, чтобы завтра брататься, a послезавтра снова стирать все свое грязное белье перед всем миром, в то время как эта демократия побиралась, вымаливая подаяния, по Америке с тем, чтобы велед за этим начать новый скандал по поводу распределения нескольких добытых талеров, — наша партия была рада воспользоваться наступившим затишьем, чтобы снова отдаться своим научным исследованиям. Ее огромное преимущество состояло в том, что она имела своим теоретическим базисом научное мировоззрение, разработка которого ее всецело поглощала. Уже по одпому этому она не могла так низко опуститься, как «великие люди» эмиграции. Первым плодом этих исследований является лежащая перед нами книга.

II

В таком сочинении, как то, которое лежит перед нами, не может быть и речи о неметодической критике отдельных глав из политической экономии, о несиетематичееком рассмотрении тех или других экономических контроверз. Напротив, это coчинение с самого начала построено на систематическом изложении всего комплекса экономических наук, на связном развитии законов буржуазного производства и обмена. А так как экономисты являются не чем другим, как толкователями и апологетами этих законов, то это развитие является одновременно критикой всей экономической литературы.

Со времени смерти Гегеля вряд ли была сделана попытка, развить какую-нибудь науку в ее собетвенной, внутренней связи. Официальная гегелевская школа усвоила себе из диалектики учителя только манипуляцию самых простых приемов, которую она применяла ко всему, что попадалось, и к тому еще часто с неловкостью, доходящей до смешного. Все наследство Гегеля сводилось для нее к простому шаблону, при помощи которого обрабатывалась любая тема, и к регистру слов и оборотов, имевших своей единственной задачей восполнить собой, когда требуется, недостаток мыслей и положительных знаний. Так сложился тот тип гегельянцев, о которых один боннекий професеор сказал, что они ничего не понимали, но обо всем могли писать. Конечно, ценность их работ соответствовала их уровню понимания. Однако эти господа, несмотря на свою самонадеянность, в глубине души чувствовали наетолько свою слабость, что не брались за всякие задачи; старая научная китайщина удержала свои позиции благодаря своему превосходетву в отношении положительного знания. И только когда Фейербах своей критикой нанес сокрушительный удар спекулятивной идее, гегельянство постепенно стало сходить на-нет, причем могло казаться, что в науке снова возрождается старая метафизика с ее неподвижными категориями.

Это было вполне естественно. После режима гегелевских диадохов, представлявшего собой царство бессодержательной фразы, наступила, естественно, эпоха, в которой положительное содержание науки снова возобладало над ее формальной стороной. Но Германия набросилась одновременно с необычайной энергией на естественные науки, что соответствовало ее могучему буржуазному развитию со времени 1848 г., и по мере того, как эти науки, в которых спекулятивное направление никогда не играло особенной роли, становились модой, прокладывал себе енова дорогу старый метафизический метод мышления вплоть до крайне плоского рационализма Вольфа. Гегель был забыт, развился новый естественно-научный материализм, который теоретически почти ничем не отличается от материализма XVIII столетия, имея перед последним в большинстве случаев только преимущество использования более богатого естественно-научного, именно химического и физиологического, материала. Этот органиченный филистерский способ мышления докантовекого периода мы находим воспроизведенным вплоть до его самых уродливых форм у Бюхнера и Фогта, и даже Молешотт, который клянется Фейербахом, каждую минуту забавнейшим образом запутывается в самых обыкновенных категориях. Неуклюжая кляча обыденного буржуазного разума растерянно останавливается перед рвом, отделяющим сущность от явления, причину от следетвия; но кто собирается охотиться на изрезанной почве спекулятивного мышления, тот не должен выезжать на кляче.

Тут, однако, пришлось решать другой вопрос, который не имеет отношения к политической экономии как таковой. Какой метод научного исследования следовало избрать? С одной стороны, имелась гегелевская диалектика во всей её абстрактной, «спекулятивной» форме, какой её оставил Гегель; с другой стороны, имелся обычный, ныне снова ставший модным, по преимуществу рационалистически-метафизический метод, которому и следовали буржуазные экономисты в своих толстых, лишенных системы книгах. Этот последний подвергся такой убийственной критике со стороны Канта и в особенности со стороны Гегеля, что только умственная лень и отсутствие другого простого метода делали возможным его дальнейшее практическое существование. С другой стороны, гегелевский метод в его конкретной форме был абсолютно непригоден. Он был по преимуществу идеалистическим, а тут речь шла о развитии миросозерцания, которое должно было быть более материалистическим, чем все предыдущие. В то время как первый исходил из чистого мышления, здесь надо было исходить из упрямых фактов. Метод, который, по собственному признанию Гегеля, «от ничего через ничто пришел к ничему», был в этой форме здесь абсолютно неуместен. Тем не менее, из всего имеющегося в наличности логического материала это было единственное, что могло бы, по крайней мере, служить исходной точкой.

Против этого метода не было сделано серьезных возражений, он не был опровергнут: никто из противников великого диалектика не мог пробить бреши в его гордом здании. Он был забыт потому, что гегелевская школа не умела применять его. Прежде всего поэтому надо было подвергнуть гегелевский метод систематической критике.

Преимущество способа мышления Гегеля перед способом мышления всех других философов коренится в том огромном историческом чутье, которое лежало в основе первого. Несмотря на абстрактность и идеалистичность формы, ход его мыслей всегда развертывалея параллельно ходу истории, и последний должен был служить только проверкой для первого.

Если действительное отношение между мышлением и действительностью было этим представлено в превратком виде и поставлено на голову, то все же таким путем проникло положительное содержание во все области философии, тем более, что Гегель, в отличие от своих учеников, не делал добродетели из невежества, а был одним из образованнейших людей всех времен. Он первый пытался доказать внутреннюю связь в развитии исторического процесса. И как бы причудливыми ни казались нам теперь кое-какие мысли его философии истории, основная концепция этого произведения евоей грандиозностью может и ныне вызвать удивление, особенно если сравним Гегеля с его предшественниками или с теми, которые после него позволяли себе общие размышления об истории. В его феноменологии, в эстетике, в истории, в философии — повеюду красной нитью проходит это величественное понимание, везде вопросы рассматриваются исторически, в определенной хотя и абстрактно извращенной связи с исторической действительностью.

Эго делающее эпоху понимание истории явилось непосредетвенной теоретической предпосылкой нового, материалистического понимания истории, и уже благодаря этому была дана точка опоры для логического метода. Если эта забытая диалектика уже на почве «чистого мышления» могла, вести к таким результатам, если она к тому же как бы играючи разделалась со всей старой логикой и метафизикой, то она во всяком случае не могла представлять собой одну только софистику и буквоедетво. Но критика этого метода была нелегкой задачей, перед которой отетупала и теперь еще отступает вся официальная философия.

Маркс был и остается единственным, который мог взять на себя задачу выделить из гегелевской логики то ядро, которое содержит в себе действительные открытия Гегеля в этой области, и выработать диалектический метод, освобожденный от его идеалистической оболочки, в той простой форме, в которой он только и является правильной формой развития мыслей. Выработку метода, лежащего в основе марксовой критики политической экономии, мы считаем результатом, имеющим едва ли меньшее значение, чем основное материалистическое воззрение.

Критика политической экономии и после выбора метода могла быть построена двояким образом: исторически или логически. Так как в истории, как ив ее литературных отражениях, развитие в общем и целом идет от более простых к более сложным отношениям, то литературно-историческое развитие политической экономии давало естественную руководящую нить, которой критика могла следовать, так что при этом экономические категории в общем и целом следовали бы в том же порядке, как и в логическом развитии. Эта форма на первый взгляд имеет преимущество большей ясности, так как прослеживается действительное развитие; Ha самом же деле такое построение способствовало бы в лучшем случае только большей популярности изложения. Историческое развитие идет часто скачками и зигзагообразно, и его пришлось бы проследить во всех его перипетиях, благодаря чему не только пришлось бы слишком часто уделять место и малоценному материалу, но пришлось бы и часто прерывать ход мыслей. К тому же нельзя писать историю политической экономии без иетории буржуазного общества, а последняя удлинила бы работу до бесконечности, так как в этой области нет никакого мало-мальски обработанного материала. Логический метод исследования являлся поэтому единственно подходящим. Последний, однако, есть тот же исторический метод, только освобожденный от его исторической формы и от нарушающих стройность изложения исторических случайностей. Логический ход мыслей должен начать с того, с чего начипает и история, и его дальнейшее развьтие будет представлять собой не что иное, как отражение в абстрактной и теоретически последовательной форме, историчезкого процесса, — исправленное отражение, но исправленное соответственно законам, которым нас учит сама историческая действительность, ибо логичеекий способ исследования дает возможность изучить всякий момент развития в его самой зрелой стадии, в его классической форме.

При этом методе исследования мы исходим из первого и наиболее простого отношения, которое нам дано исторически или фактически, следовательно из первого экономического отношения, которое мы находим. Это отношение мы расчленяем.

To обстоятельство, что это есть отношение, говорит уже за то, что оно имеет две стороны, которые относятся друг к другу. Каждую из этих сторон мы подвергаем изолированному рассмотрению и таким образом познаем форму их взаимоотношения, их взаимодействия. При этом возникают противоречия, которые требуют разрешения. Но так как мы здесь рассматриваем не абстрактный процессе мыели, который проиеходит только в нашей голове, а, действительный процесе, совершавшийся в известный исторический момент или даже продолжающий еще совершаться в настоящее время, то и эти противоречия будут развиваться на практике и, вероятно, найдут свое разрешение. Мы проследим способ этого разрешения и найдем, что оно вызвало установление нового отношения, две противоположных стороны которого мы должны будем развить, и т. д.

Политическая экономия начинает с товара, с того момента, когда продукты — индивидами или первобытными общинами — обмениваются друг на друга. Продукт, ветупающий в обмен, является товаром. Но он является товаром только потому, что в нем (в вещи, в продукте) воплощается отношение двух лиц или общин, отношение между производителем и потребителем которые здесь больше не сливаются в одном лице. Тут мы сразу имеем перед собой пример своеобразного явления, красной нитью проходящего через вею политическую экономию и породившего ужаеную путаницу в головах буржуазных экономистов: в политической экономии речь идет не о вещах, a об отношениях между лицами, в последней же инстанции — между классами, но эти отношения всегда связаны с вещами и проявляются как вещи. Эта связь, слабое сознание которой, конечно, мелькало уже в отдельных случаях у того или другого экономиета, была впервые раскрыта Марксом в ее значении для всей политической экономии, благодаря чему он мог труднейшие вопросы так упростить и так ясно изложить, что они теперь будут понятны даже буржуазным экономистам.

Если мы будем рассматривать товар в его различных отношениях, и именно товар в его совершенно развитой форме, а не в начале его трудного пути развития, в стадии первоначальной меновой торговли между двумя первобытными общинами, то он нам предетавится под обоими углами зрения: потребительной стоимости и меновой стоимости, и тут мы уже ветупаем в облаеть экономических дебатов.

Если кто-либо хочет убедиться на ярком примере, что немецкий диалектический метод на его нынешней ступени развития настолько же, по крайней мере, превосходит старый, плоско-болтливый, метафизический, насколько современные железные дороги превосходят средства сообщения средних веков, пусть он прочтет у Адама Смита или у какого-либо другого официального экономиста с именем соответствующие места, и он увидит, как эти господа бились над потребительной и меновой стоимоетью и как трудно им разграничить их между собой и понять специфические особенности каждой из них. Ему остается только затем сравнить с этим ясное, простое развитие этих проблем у Маркса.

После того как потребительная и меновая стоимость проанализированы, исследуется товар как непосредственное единство обеих, следовательно товар в той форме, в какой он вступает в процесс обмена. Какие противоречия тут возникают, читатель найдет на стр. 20, 21[11]. Заметим только, что эти противоречия имеют не только абстрактно теоретический интерес, но одновременно отражают и те трудности, которые возникают из природы непосредственного менового отношения, из простой меновой торговли, отражают те невозможности, в которые неизбежно упирается эта примитивная форма обмена. Разрешение этих невозможностей находится в том, что свойство представлять меновую стоимость всех других товаров переносится на, специальный товар — деньги. Деньги или простое обращение расематриваютея затем во второй главе, а именно: 1) деньги как мерило стоимости, причем тут же находит свое более точное определение измеряемая в деньгах стоимость, цена, 2) как средство обраяцения, 3) как единство обоих определений, как реальные деньги, как представитель всего материального буржуазного богатства. Этим заканчивается первый выпуск, оставляя для второго выпуска вопрос о переходе денег в капитал.

Отеюда можно видеть, что если руководиться этим методом, то логическое развитие вовсе не обязано держаться в области чистой абетракции. Наоборот, оно требует исторической иллюстрации, постоянного соприкосновения с действительностью. Эти иллюстрации и даны здесь в огромном количестве, с одной стороны, в виде указаний на действительный исторический ход вещей на разных ступенях общественного развития, с другой стороны — в виде указаний на, экономическую литературу, имеющих целью проследить с самого начала процесе выработки ясных определений экономических отношений. Критика отдельных, более или менее односторонних или непоследовательных воззрений дана уже при развитии логической концепции и может быть в исторической части только кратко резюмирована.

В третьей статье мы перейдем к экономическому содержанию самой книги.

Ф. Энгельв.

Введение к критике политической экономии

1. Производство вообще

Предмет исследования, это прежде всего — материальное произвсдетво.

Индивиды, производящие в обществе, — а следовательно, общественно-обусловленное производстве индивидов, — вот, очвидно, исходный пункт. Единичный и обособленный охотник и рыболов, с которых начинают Смит и Рикардо, принадлежат к лишенным фантазии химерам восемнадцатого века. Это — робинзонады, которые вовсе не являются, — как воображают историки культуры,— лишь реакцией против чрезмерной утонченности и возвращением к ложно понятой природе. Точно так же и «Общественный договор» Руссо, в котором взаимоотношение и связь между независимыми от природы субъектами устанавливаются путем договора, ни в малой степени не покоится на подобном натурализме. Все это видимость, и только эстетическая видимость больших и малых робинзонад. Напротив того, мы имеем здесь дело с предвосхищением «буржуазного общества», которое начало развиваться с шестнадцатого столетия, а в восемнадцатом — сделало гигантские шаги на пути к своей зрелости. В этом обществе свободной конкуренции отдельная личность является освобожденной от естественных связей и т. д., которые в прежние исторические эпохи делали из нее составную часть определенного ограниченного человеческого конгломерата. Пророкам восемнадцатого столетия, на плечи которых еще целиком опираются Смит и Рикардо, этот индивид восемнадцатого века, — продукт, с одной стороны, разложения феодальных общественных форм, а с другой — новых производительных сил, начавших развиваться в XVI веке — представляется идеалом, существование которого относится к прошлому, — не результатом истории, а ее исходным пунктом.

Так как этот индивид казался воплощением естественных свойств и отвечал воззрению на природу человека, то в нем видели нечто, возникшее не историческим путем, а установленное самой природой. Это заблуждение было до сих пор свойетвенно каждой новой эпохе. Стюарт, который, как аристократ, во многих отношениях, в противоположность восемнадцатому веку, стоит на исторической почве, избежал этой наивности. Чем глубже мы уходим в даль истории, тем в большей степени индивид, а следовательно и производящий индивид, является не самостоятельным, а принадлежащим к более обширному целому: сначала естественная связь соединяет его с семьей, и с семьей, развившейся в род; затем с обществом, различные формы которого возникли из столкновений и слияния родов. Лишь в XVIII веке, в «буржуазном обществе», различные формы общественных связей выступалот по отношению к отдельной личности просто как средство для ее частных целей, как внешняя необходимость. Однако эпоха, которая порождает эту точку зрения — отъединившегося индивида, — является как раз эпохой наиболее развитых общественных (т. е. с этой точки зрения, всеобщих) связей. Человек есть в самом буквальном смысле zoon politikon, не только общественное животное, но животное, которое только в обществе и может отъединиться. Производство отъединившихся личностей вне общества,— возможное, как редкое исключение, для цивилизованного человека, случайно заброшенного в необитаемую местность и динамически уже в себе самом носящего общественные силы, — такая же бессмыслица, как развитие языка без совместно живущих и друг с другом говорящих индивидов. На данном пункте поэтому нечего долго останавливаться. Этого пункта можно было бы и вовсе не касаться, если бы нелепости, понятные у людей XVIII века и имевшие тогда смысл, не были снова, с самым серьезным видом, притянуты в современную экономию Бастиа, Кэри, Прудоном и т. д. Прудону и другим, разумеется, очень удобно прибегать к философии истории, чтобы объяснить возникновение какого-либо экономического отношения, историческое происхождение которого ему неизвестно, путем создания мифов об Адаме или Прометее, которым данная идея явилась в готовом и законченном виде, а затем введена была в действительность и т. д. Нет ничего более сухого и скучного, чем фантазия обыденного здравого смысла, чем ставший субъектом философетвующий locus communis.

Takum образом, если речь идет о производстве, то всегда о производетве на определенной общественной ступени развития — о производетве индивидов, живущих в обществе. Может поэтому казаться, что для того, чтобы вообще говорить о производстве, мы должны либо заняться исследованием исторического процесса, развития в его различных фазах, либо с самого начала заявить, что мы имеем дело с определенной исторической эпохой, например с современным буржуазным производством, которое, собственно, и является фактически нашей главной темой. Однако всем эпохам производства свойственны некоторые общие признаки, некоторые общие определения. Производство вообще это — абстракция, но абстракция, имеющая смысл, поскольку она действительно выдвигает общее, фиксирует его и тем избавляет нас от повторений. Однако это общее и сходное, выделенное путем сравнения, самоявляется весьма расчлененным и содержит в себе различные определения. Одни относятся ко всем эпохам, другие — общи лишь некоторым. Одни определения являются общими для современной и для древнейшей эпохи, и без них совершенно невозможно мыслить себе производство; однако, хотя наиболее развитые языки имеют законы и определения, общие с наименее развитыми языками, но именно отличие их от этого всеобщего и общего и есть то, что образует их развитие. Определения, которые приложимы к производству вообще, должны быть выделены именно для того, чтобы из-за единства, которое обусловлено уже тем, что как субъект — человечество, — так и объект — природа — существуют на всех ступенях, не были забыты существенные различия. В забвении этих различий заключается, например, вся мудрость современных экономистов, которые доказывают вечность и гармонию существующих социальных отношений, которые доказывают, напр., что никакое производство невозможно без орудий производства, хотя бы этим орудием была только рука, что никакое производелво невозможно без предшествующего накопленного труда, хотя бы этот труд представлял собою всего лишь сноровку, которую рука дикаря приобрела и накопила путем повторяющихся упражнений. Капитал есть, между прочим, также орудие производства,— он представляет прошедший, объективированный труд. Отсюда вывод, что капитал есть всеобщее, вечное, естественное отношение. Но это можно утверждать, только откинув то специфическое, что одно лишь превращает «орудие производства», «накопленный труд», в капитал. Поэтому, например, у Кэри вся история производственных отношений представляется как ряд фальсификаций, злокозненно учиненных правительствами.

Если не существует производства вообще, то не существует также общего производства. Производство всегда представляет собою особую отрасль производства, например, земледелие, скотоводство, мануфактура и т. д., или некоторую совокупность их как целое. Однако политическая экономия — не техпология. Отношение всеобщих определений производства на данной общественной ступени к отдельным формам производства надлежит развить в другом месте (впоследетвии).

Наконец, производство выступает перед нами не только в своих особенных формах. Но всегда имеется определенный общественный организм, общественный субъект, действующий внутри более или менее богатой совокупности таких отраслей производства. Отношение научного изложения к реальному движению опять-таки сюда еще не относится. [Мы должны, следовательно, различать] производство вообще, особые отрасли производства, производство как целое.

В экономии вошло в моду предпосылать общую часть, которая как раз фигурирует под заглавием «производство» (см., например, у Дж.-Ст. Милля) и где трактуются общие условия всякого производства.

Эта общая часть состоит или должна, повидимому, состоять:

1) Из условий, без которых невозможно производство, т. е. на самом деле состоящих только из важнейших моментов всякого производства. Однако фактически, как мы это увидим, они сводятея к немногим, весьма простым определениям, которые превращаются в пространно изложенные плоские тавтологии.

2) Из условий, которые более или менее способствуют производству, как, например, у Адама Смита [рассуждения] о прогреесирующем и стационарном состоянии общества.

Чтобы эти моменты, имеющие у Смита ценность общих замечаний, поднять до наунного значения, было бы необходимо исследовать развитие степеней производительности у отдельных народов; такое исследование, собственно, лежит вне границ нашей темы, поскольку же входит в нее, должно быть отнесено к главам о конкуренции, накоплении и т. д. В общей же постановке ответ сводится к общему положению, что у промышленной нации производство достигает наивысшей точки, когда, нация вообще достигает исторически кульминационного пункта. Фактически эту высшую степень промышленного развития какого-либо народа [мы наблюдаем] до тex пор, пока главной целью является не прибыль (Gewinn), a процессе добывания (Gewinnen). Постольку янки стоят выше англичан. Или же, например, что известные расовые особенности, климат, естественные условия, как близость к морю, плодородие почвы и т. д., более благоприятны для производства, чем другие. Это опять сводится к тавтологии, что богатство тем легче создается, чем больше имеются налицо субъективные и объективные его элементы.

Однако все это вовсе не то, о чем действительно трактуют экономисты в вышеупомянутой общей части. Производство, наоборот,— см., напр., Милля, — изображается, в отличие от распределения, как заключенное в рамки вечных законов природы, не зависимых от истории, чтобы при этом удобном случае подсунуть буржуазные отношения в качестве непреложных естественных законов общества in abstracto. В этом заключается более или менее сознательная цель всего приема. При распределении, напротив, люди по этой теории позволяют себе всяческий произвол. Даже независимо от того, что действительная связь производства и распределения здесь самым грубым образом разорвана, с самого начала, должно быть ясно, что какие бы различные формы ни принимало распределение на различных ступенях общественного развития, о нем, так же как и о производетве, могут быть высказаны общие положения, и все исторические различия опять-таки могут быть смешаны и погашены в общечеловеческих законах. Например, раб, крепостной, наемный рабочий — все получают известное количество пищи, которое дает им возможность существовать как рабу, как крепостному, как наемному рабочему. Завоеватель, живущий за счет дани, или чиновник, живущий за счет налогов, или землевладелец — за счет ренты, или монах — за счет милостыни, или левит — за счет десятины,— все они получают [известную долю] общественного производства, которая определяется другими законами, чем доля рабов и т. д. Главными двумя моментами, которые все экономисты относят в эту рубрику, являются: 1) собственность, 2) ее обеспечение судами, полицией и т. д. На это можно вкратце возразить:

ad 1. Всякое производство есть присвоение индивидуумом предметов природы внутри определенной общественной формы и посредством нее. В этом смысле будет тавтологией сказать, что собетвенность (присвоение) есть условие производства. Смешно, однако, делать отсюда прыжок к определенной форме собственности, например к частной собственности (что к тому же предполагает в качестве условия противоположную форму — отсутетвие собственности). История, наоборот, показывает нам коллективную собственность (например, у индусов, славян, древних кельтов и т. д.) как первоначальную форму, — форму, которая под видом общинной собетвенности еще долго играет значительную роль. Мы здесь еще вовсе не занимаемся вопросом о том, развивается ли богатетво успешнее при той или другой форме собственности. Но что ни о каком производстве, а следовательно, ни о каком обществе не может быть речи там, где не существует никакой формы собственности, — это является тавтологией. Присвоение, которое ничего себе не присваивает, есть contradictio in subjecto.

ad 2. Обеспечение собственности и т. д. Если эти тривиальности свести к их истинному содержанипо, они скажут больше, чем известно их проповедникам. Именно, что каждая форма производства порождает свойственные ей правовые отношения, формы правления и т. д. Грубость понимания и бедность идей в том и заключается, что явления, органически между собой связанные, ставятся в случайные взаимоотношения и в чисто рассудочнутю связь. Перед буржкуазными экономистами при этом витает лишь представление, что при современной полиции можно лучше производить, чем, например, при кулачном праве. Они засылают только, что и кулачное право есть право и что право сильного продолжает существовать в других формах также и в их «правовом государетве».

Когда общественные отношения, соответствующие определенной ступени производства, только возникают, или когда они уже исчезают, естественно происходят нарушения производства, хотя различной степени и различного действия.

Резюмируем: имеются определения, общие всем ступеням производства, которые, как общие, фиксируются мышлением, однако все так называемые общие условия всякого производства суть не что иное, как эти абстрактные моменты, с помощью которых нельзя понять ни одной действительной исторической ступени производства.

2. Общее отношение производства к распределению, обмену, потреблению

Прежде чем продолжать дальнейший анализ производства, необходимо обратить внимание Ha те различные рубрики, ко- торые ставят рядом с ним экономисты. Первое поверхностное предетавление заключается в следующем: в процессе производства члены общества приспособляют продукты природы к человеческим потребностям (производят, придают форму); раепределение устанавливает пропорцию, в которой каждый индивид принимает участие в произведенном; обмен доставляет ему те определенные продукты, на которые он хочет обменять доставшуюся ему при распределении долю; наконец, в потреблении продукты становятся объектами пользования (des Genusses), индивидуального присвоения. Производство создает предметы, соответствующие потребностям; распределение распределяет их согласно общественным законам; обмен снова распределяет уже распределенное согласно отдельным потребностям; наконец, в потреблении продукт выпадает из общественной циркуляции и становится непосредственно предметом и слугой отдельной потребности и удовлетворяет ее в процессе пользования. Производство является, таким образом, исходной точкой, потребление — конечным пунктом, распределение и обмен — серединой, которая в свою очередь заключает в себе два момента, поскольку распределение отправляется от общества, а обмен — от индивида. В производстве личность объективируется (в потреблении[12]), вещь приобретает субъективные свойства; в распредолении общество принимает на себя, в виде господствующих всеобщих законов, посредничество между производетвом и потреблением, в обмене посредником между ними же выступает случайная определенность индивида.

Распределение определяет отношение (количество), в котором продукты достаются индивиду; обмен определяет те продукты, в которых индивид требует евою часть, выпавшу1о ему при рас- пределении.

Производство, распределение, обмен, потребление образуют, таким образом, настоящий силлогизм: производство составляет в нем общее, распределение и обмен — особенное, a потребление — единичное, замыкающее собою целое. Это, конечно, своего рода связь, но поверхностная. Производство [согласно учению экономистов] определяется общими законами природы, распределение — общественная случайность, оно может поэтому более или менее благоприятно воздействовать на производство; обмен лежит между ними обоими как формально (?) общественный процесс, а заключительный акт — потребление, которое расеметривается не только как конечный пункт, но также и как конечная цель, лежит, собственно, вне экономики, кроме лишь того, что оно обратно влияет на исходный пункт и дает начало повторению всего процесса.

Противники экономистов, — будь то противники из среды этой самой науки или извне ее, — упрекающие экономистов в варварском разрывании на части единого целого, либо стоят с ними на одной почве, либо ниже их. Нет ничего более обычного как упрек экономистам, будто они слишком выдвигают производство, рассматривая его как самоцель. Распределение, мол, имеет точно так же большое значение. В основе этого упрека как раз лежит представление экономистов, будто распределение существует как самостоятельная, независимая сфера на ряду с производством. Или [им делалот упрек], что все моменты не охватываются в их единстве. Как будто бы этот разрыв проник не из действительности в учебники, а, наоборот, из учебников — в действительность, как будто бы здесь дело идет о диалектическом примирении понятий, a не о понимании реальных отношений!

а) Производство есть непосредственно также и потребление

Двоякое потребление — субъективное и объективное. Индивид, который развивает свои способности в процессе производства, также расходует их, потребляет в акте производства, подобно тому как естественный акт воспроизведения потометва представляет собой расходование жизненной силы. Во-вторых, производство есть потребление средств производства, которые поступают в пользование, снашиваются, a отчасти (как, например, при сжигании) распадаются на основные элементы. Точно так же обстоит дело с потреблением сырого материала, который не сохраняет своего естественного вида и свойств, а, наоборот, утрачивает их. Поэтому самый акт производства, во всех своих моментах, есть также акт потребления. Однако со всем этим экономисты согласны. Производство, непосредственно отождествляющееся с потреблением, потребление, непосредственно совпадающее с производством, они называют производительным потреблением. Эта идентичность производства и потребления сводится к положению Спинозы: «determinatio est negatio». Однако это определение производительного потребления устанавливается только для того, чтобы отделить потребление, идентичное с производством, от собственно потребления, котоpoe, наоборот, мыслится как уничтожающая противоположноеть производства. Рассмотрим поэтому собственно потребление.

Потребление есть непосредственно также и производство, подобно тому как в природе потребление химических элементов и веществ есть производство растения. Что, например, в процессе питания, представляющем собою одну из форм потребления, человек воспроизводит свое собственное тело, — это совершенно ясно; но это же приложимо и ко всякому другому виду потребления, который с той или другой стороны, каждый в своем роде, воспроизводит человека. [Это] — потребительное производство. Однако, говорит политическая экономия, это идентичное с потреблением производство есть второй вид производства, происходящий из уничтожения продукта первого. В первом производитель овеществляет себя, во втором — персонифицируется вещь. Таким образом, это потребительное производетво, хотя оно является непосредственным единством производства и потребления, существенно отличается от собетвенно производства. Непосредственное единство, в котором производство совпадает с потреблением и потребление — с производством, не уничтожает их непосредственную раздвоенноеть.

Производство, таким образом, является непосредственно потреблением, потребление — непосредственно производством. Каждое непосредственно заключает в себе свою противоположность. Однако в то же время между обоими совершается связывающее их (vermittelnde) движение. Производетво делает возможным потребление, для которого оно создает материал, без чего у потребления отсутствовал бы объект. Однако и потребление делает возможным производство, ибо только оно создает для продуктов субъекта, для которого они и являютея продуктами. Продукт получает свое последнее завершение[13] только в потреблении. Железная дорога, по которой нe ездят, которой не пользуются, которая не потребляется, есть железная дорога только dynamei, а не в действительности. Без производства не может существовать потребление, однако и без потребления не может существовать производство, так как производство в таком случае было бы бесцельно. Потребление создает производство в двояком отношении:

Во-первых, тем, что в потреблении продукт становится действительно продуктом, например платье становится действительно платьем лишь тогда, когда, его носят; дом, в котором не живут, фактически не является домом; таким образом, продукт, в отличие от простого предмета природы, становится продуктом только в потреблении. Потребление, уничтожая продукт, этим самым дает ему завершение, ибо [результат] производства является продуктом не только как овеществленная деятельность, но лишь при том условии, что он является предметом для действующего субъекта.

Во-вторых, потребление порождает производство, создавая потребность в новом производстве, т. е. вызывая идеальный, внутренний, побуждающий мотив производства, который является его предпосылкой. Потребление создает импульс к производству, оно создает также и предмет, который в качестве цели определяющим образом влияет на производство. И если ясно, что производство дает потреблению предмет в его внешней форме, то точно так же ясно, что потребление создает предмет производства идеально, как внутренний образ, как потребность, как импульс и как цель. Оно создает предметы производства в их еще субъективной форме. Без потребности нет производства. Но именно потребление воспроизводит потребность.

Этому соответствует со стороны производства то, что оно:

1) Доставляет потреблению[14] материал, предмет. Потребление без предмета не есть потребление. Таким образом, с этой стороны производство создает, порождает потребление.

2) Однако производство создает для потребления не только предмет,— оно дает потреблению его определенность, его ха- рактер, его законченность. Так же как потребление завершает продукт как продукт, так производство дает законченность потреблению. Во-первых, предмет не есть предмет вообще, а определенный предмет, который должен быть потреблен определенным способом, опять-таки предуказанным производством. Голод есть голод, однако голод, который удовлетворяется варёным мясом, поедаемым с помощью ножа и вилки, это иной голод, чем тот, который заставляет проглатывать сырое мясо с помощью рук, ногтей и зубов. Не только предмет потребления, но также и способ потребления порождается поэтому производством, не только объективно, но также и субъективно. Производство, таким образом, создает потребителя.

3) Производство не только доставляет потребности материал, но оно доставляет и материалу потребность. Когда потребление выходит из своей первоначальной природной грубости и непосредетвенности,— а длительное пребывание его на этой ступени являлось бы результатом закосневшего в первобытной дикости производства, — то оно само, как импульс, исходит от предмета. Потребность, которую оно в нем ощущает, создается его восприятием. Предмет искусства,— а также всякий другой продукт,— создает публику, понимающую искусство и способную наслаждаться красотой. Производетво производит поэтому не только предмет для субъекта, но также и субъект для предмета.

Производство поэтому создает потребление: 1) производя для него материал, 2) определяя способ потребления, 3) тем, что возбуждает в потребителе потребность, предметом которой является созданный им продукт. Оно порождает поэтому предмет потребления, способ потребления и импульс потребления. Точно так же потребление [порождает] способности производителя, возбуждая в нем ряд направленных на определенные цели потребностей. Идентичность потребления и производства проявляется, следовательно, в трояком отношении:

1. Непосредственная идентичность: производство есть потребление; потребление есть производство. Потребительное производство. Производительное потребление. Экономисты называют то и другое производительным потреблением, но делают еще одно различие: первое фигурирует как воспроизводетво, второе — как производительное потребление. Все исследования относительно первого являются исследованием о производительном или непроизводительном труде; исследование второго — исследованием о производительном или непроизводительном потреблении.

2. То, что каждое из них является средетвом для другого и совершается с его помощью, в чем и выражается их взаимная зависимость. Это — движение, в котором они вступают в отношения друг к другу, являясь как необходимое условие одно для другого, но оставаясь еще внешними по отношению друг к другу.

Производство создает материал как внешний предмет для потребления; потребление создает потребность как внутренний предмет, как цель для производства. Без производства нет потребления, без потребления нет производства, — это положение фигурирует (?) в экономии в различных формах.

3. Производство не только является непосредственно потреблением, а потребление — непосредственно производством; производство выступает не только как средство для потребления, а потребление как цель для производства, т. е. каждое доставляет другому его предмет: производство — внешний предмет для потребления, потребление — мысленно представляемый предмет для производства. Каждое из них не только заключает в себе непосредственно другое и не только является средством для другого, но каждое из них, совершаясь, создает другое, создает себя как другое (?). Только потребление и завершает акт производства, придавая продукту законченность в качестве продукта, уничтожая его, потребляя его самостоятельную, вещественную форму; усиливая способность производить, развитую в первом акте производства, посредством потребности повторения до степени искусства, оно, следовательно, не только тот завершающий акт, благодаря которому продукт становится продуктом, но и [тот], благодаря которому производитель становится производителем. С другой стороны, производство создает потребление, порождая определенный способ потребления, и, далее, создает самую способность потребления как потребность, как побудительный мотив. Эта последняя, указанная под цифрой 3 идентичность многократно разъясняется в политической экономии в отношении спроса и предложения, предметов и потребностей, потребностей естественных и созданных обществом.

Поэтому для гегельянца нет ничего проще, как отождествить производство и потребление. Их отождествляют не только социалистические беллетристы, но и сами экономисты, как, например, Сей, в той форме, что если мы станем рассматривать народ или также человечество in abstracto, то его производство будет его потреблением. Шторх доказал ошибку Сэя, напомнив, что народ не потребляет, напр., свой продукт целиком, но создает и средства производства, основной капитал и т. д. Кроме того, рассматривать общество как единый субъект значит рассматривать его с ложной точки зрения — умозрительно. У единичного субъекта производство и потребление являются моментами одного акта. Здесь нужно отметить только самое важное, рассматривать ли производство и потребление как деятельность единого субъекта или отдельных индивидов, во всяком случае они выступалот как моменты процесса, в котором производство является действительным исходным пунктом, а поэтому и господствующим моментом. Потребление, в качестве нужды или потребности, само является внутренним моментом производительной деятельности; однако последняя есть исходный пункт реализации, а потому и ее господствующий момент,— акт, в котором весь процесс снова повторяется сначала. Индивид производит предмет и через его потребление возвращастея опять к самому себе, но к себе как производящему и воспроизводящему себя самого индивиду. Потребление, таким образом, является моментом производства.

Но в обществе отношение производителя к продукту, поекольку он уже изготовлен, чисто внешнее, и возвращение продукта к субъекту зависит от отношения последнего к другим индивидам. Он не вступает в непосредственное владение продуктом. Точно так же, если он производит в обществе, то непосредственное присвоение продукта не составляет его цели. Между производителем и продуктом встает распределение, которое при помощи общественных законов определяет долю производителя в мире продуктов: оно становится, следовательно, между производством и потреблением.

Стоит ли распределение как самостоятельная область рядом с производством и вне его?

b) Производство и распределение

Если обратиться к обычным сочинениям по политической экономии, то прежде всего бросается в глаза, что в них все встречается в двойном виде: например, в распределении фигурируют земельная рента, заработная плата, процент и прибыль, в то время как в производстве — земля, труд, капитал фигурируют как агенты производства. Относительно капитала, с самого начала ясно, что его понятие устанавливается в двояком смысле: 1) как агента производства, 2) как источника дохода; процент и прибыль [появляются] как определяемые и в то же время определяющие формы распределения, поэтому [они] фигурируют как таковые еще в производстве, представляя собой те формы, в которых увеличивается, возрастает капитал, следовательно как моменты производства самого капитала. Процент и прибыль, как формы распределения, предполагают капитал как агент производства. Они — способы распределения, предпосылкой которых является капитал как агент производства. Они являются также способами воспроизводства капитала.

Заработная плата точно так же представляет собою наемный труд, рассматриваемый в иной рубрике: те определения, под которыми труд выступает здесь как агент производства, являются [там] моментами, определяющими распределение. Если бы труд не был определен, как наемный труд, то и тот способ, каким он участвует в распределении,[15] не принял бы вида заработной платы, как, например, при рабстве. Наконец, земельная рента. — если взять сразу наиболее развитую форму распределения, в которой земельная собственность участвует в продуктах производства, — предполагает крупную земельную собственность (собственно говоря, крупное сельское хозяйство) в качестве агента производства, но не землю как таковую, так же как заработная плата не имеет предпосылкой труд как таковой. Отношения и способы распределения являются поэтому лишь оборотной стороной агентов производства. Индивид, принимающий участие в производстве в форме наемного труда, в форме заработной платы принимает участие в результатах производства, в продуктах. Система распределения вполне определяется системой производства. Распределение само есть продукт производства, — не только в отношении предмета, ибо распределяться могут только результаты производства, — но и в отношении формы, ибо определенный способ участия в производстве определяет особую форму распределения, — форму, в которой каждый принимает участие в распределении. Поэтому является полнейшей иллюзией, когда в производстве говорят о земле, в распределении — о земельной ренте и т. д.

Поэтому экономисты, как Рикардо, которым был прежде всего брошен упрек, что они имели в виду лишь производетво, смотрели в действительности на распределение как на единственный предмет политической экономии; они для наглядности избрали формы распределения как точнейшее выражение, в котором фиксируются агенты производства в данном обществе.

По отношению к отдельному индивиду распределение выступает как общественный закон, определяющий его положение в сфере производства, внутри которой он производит, а, следовательно, предшествующий производству. Индивид не имеет c самого начала ни капитала, пи земельной собственности. От caмого рождения общественным распределением ему предназначен насмный труд. Однако это предназначение само есть результат того, что капитал, земельная собственность существуют как самостоятельные атенты производства.

Рассматривая общества в целом, мы видим, что распределение еще с одной стороны предшествует производству и определяет его в качестве, так сказать, пред-экономического факта. Народ- завоеватель разделяет землю между завоевавшими и устанавливает таким образом известное распределение и форму земельной собственности, а тем самым определяет и производство. Или побежденный обращается в рабство, и таким образом рабекий труд делается основой производства. Или народ путем революции разбивает крупную земельную собственпость на парцеллы и дает, следовательно, этим новым распределением новый характер производству. Или законодательство увековечивает земельную собственность за крупными семьями, или распределяет труд как наследственную привилегию и фиксирует ее в кастовом строе.

Во всех этих случаях, — а все они являются историческими, — распределение, повидимому, расчленяется и определяется не в зависимости от производства, но, наоборот, производетво расчленяется и спределяется в зависимости от распределения.

Распределение в самом поверхностном понимании представляется как распределение продуктов и, таким образом, далеко отстоящим от производства и по отношению к нему якобы самостоятельным. Однако, прежде чем распределение становитея распределением продуктов, оно есть: 1) распределепие орудий производства и 2) — что представляет собою дальнейшее определение того же отношения — распределение членов общества по различным родам производства (подведение индивидов под определенные производственные отношения). Распределение продуктов есть, очевидно, результат этого распределения, которое включено в самый процесе производства и которое обусловливает организацию этого последнего. Производство, рассматриваемое независимо от этого, заключающегося в нем распределения, есть, очевидно, пустая абстракция, в то время как, наоборот, распределение продуктов дано само собою вместе с этим распределением, первоначально составляющим момент производства. Рикардо, задачей которого было понять современное производетво в его определенной социальной структуре и который является экономистом производства par excellence, именно поэтому объявляет не производство, а распределение собственной темой современной экономии. За этим снова следуют нелепости экономистов, которые изображают производство с точки зрения вечных истин, отсылая историю в область распределения.

В каком отношении к производству находится это определяющее его распределение, есть, очевидно, вопрос, который относится к самому производству. Если скажут, что, по крайней мере, в данном случае, когда производетво зависит от известного распределения орудий производства, распределение в этом последнем смысле предшествует производству и образует его предпосылку, то на это следует ответить, что производство, действительно, имеет свои предпосылки и условия, которые образуют собою его моменты. Последние могут сначала показаться вытекающими из природы вещей. В самом процесее производства они обращаются из естественных в исторические, и если для одного периода они являются естественными предпосылками производства, то для другого они представляли исторический результат. Внутри самого производства они постоянно меняются. Например, применение машин изменяет распределение как орудий производства, так и продуктов, а современная крупная земельная собственность сама является столько же результатом современной торговли и современной индустрии, сколько результатом применения последней к сельскому хозяйству.

Намеченные выше вопросы сводятся в последнем счете к тому, каким образом общие исторические условия влияют на производство, и к отношению между производством и историческим развитием вообще. Вопрос, очевидно, относится к рассмотрению и развитию самого производства.

Однако в той тривиальной форме, в которой они выше намечены, на них можно дать столь же короткий ответ. При всех завоеваниях возможен троякий исход. Народ-победитель навязывает побежденным собственный способ производства (например, англичане в этом столетии в Ирландии, отчасти в Индии); или он оставляет существовать старый и довольствуется данью (например, турки и римляне); или имеет место взаимодействие, из которого возникает новое, синтез (отчасти при германских завоеваниях). Eo всех этих случаях способ производства, будь то победителей, будь то побежденных, будь то возникший из смешения обоих, определяет собою то новое распределение, которое устанавливается. Хотя последнее является предпосылкой для нового периода производства, само оно опять-таки продукт производства и не только исторического вообще, но и определенного исторического способа производства. Например, монголы, опустошавшие Россию, действовали сообразно их способу производства; для скотоводства большие необитаемые пространства являются главным условием. Германские варвары, для которых земледелие при помощи крепостных было традиционным способом производства, так же как изолированная жизнь в деревне, тем легче могли подчинить этим условиям римекие провинции, что происшедшая там концентрация земельной собетвенности уже совершенно опрокинула прежние еистемы земледелия. Есть традиционный взгляд, будто в известные периоды существование поддерживалось исключительно грабежом. Однако, чтобы иметь возможность грабить, должно быть налицо нечто для грабежа, т, е. производство.[16] И способ грабежа опять-таки определяется способом производства. Например, нация с развитой биржевой спекуляцией[17] не может быть ограблена таким же способом, как пастушеский народ.

В лице раба похищаются непосредственно орудия производства. Однако производство той страны, для которой он захвачен, должно быть устроено таким образом, чтобы оно допускало применение рабского труда, или (как в Южной Америке) должен быть создан соответствующий рабскому труду способ производства.

Законы могут какое-либо средство производства, например землю, увековечить в руках известных семей. Эти законы только тогда получают экономическое значение, когда крупная земельная собетвенность находится в гармонии с общественным способом производства, как, например, в Англии. Во Франции преобладало мелкое сельское хозяйство, несмотря на крупную земельную собственность, поэтому последняя и была разбита на куски революцией. Но как быть с увековечением парцеллированной собственности, например путем законов? Вопреки этим законам, собственность снова концентрируется. Влияние законов в смыеле закрепления условий распределения и их воздействия этим путем на производство следует рассмотреть особо.

с) Обмен и обращение

Обращение само есть лишь определенный момент обмена, или обмен, рассматриваемый в целом; поскольку обмен есть посредствующий момент между производством и обусловленным им распределением, с одной стороны, и потреблением, с другой стороны; поскольку же потребление само является моментом производства, постольку, очевидно, и обмен заключен в поеледнем как один из его моментов.

Прежде всего ясно, что обмен деятельностей и способностей, который совершается в самом производстве, непосредственно к нему относится и составляет его сущность. Во-вторых, то же самое имеет силу по отношению к обмену продуктов: поскольку он является средетвом для производства готового продукта, предназначенного для непосредственного потребления, постольку сам обмен является актом, входящим в производство. В-третьих, взаимный обмен между производителями товаров,[18] по своей организации, всецело определяется производством, равно как представляет собою деятельность, входящую в производство. Обмен представляется независимым и индиферентным по отношению к производству только в последней стадии, когда продукт непосредственно обменивается для потребления. Однако 1) не существует обмена без разделения труда, будь последний результатом естественных или исторических условий, 2) частный обмен предполагает частное производство, 3) интенсивность обмена, его распространение, так же как и его форма, определяются развитием и структурой производства, например обмен между городом и деревней, обмен в деревне, в городе и т. д. Обмен, таким образом, во всех своих моментах или непосредственно зaключен в производетве, или определяется этим последним.

Результат, к которому мы пришли, заключается не в том, что производство, распределение, обмен и потребление — одно и то же, но что все они образуют собою части целого, различия внутри единства. Производство превалирует как над самим собой в противоположности всех определений производства, так и над вееми другими моментами. С него каждый раз начинается снова процесе. Что обмен и потребление не имеют господствующего значения, — это ясно само собою. То же самое приложимо и к распределению как к распределению продуктов. Но в качестве распределения агентов производства оно само есть момент производства. Определенная [форма] производства обусловливает, таким образом, определенные [формы] потребления, распределения, обмена и определенные отношения этих различных моментов друг к другу. Конечно, и производство в его односторонней форме с своей стороны определяется другими моментами, например, когда расширяется рынок, т. е. сфера обмена, возрастают размеры производства и становится глубже его диференциация.

С изменением распределения изменяется производство, например с концентрацией капитала, с различным распределением населения между городом и деревней и т. д. Наконец, нужды потребления определяют производство. Между различными моментами происходит взаимодействие. Это бывает во всяком органическом целом.

3. Метод политической экономии

Когда мы рассматриваем данную страну в экономическом отношении, то мы начинаем с ее населения, его разделения на классы, распределения населения между городом, деревней и приморскою полосою, между различными отраслями производства, с вывоза и ввоза, годичного производства и потребления, цен на товары и т. д. Казалось бы наиболее правильным начинать с реального и конкретного, с действительных предпосылок, следовательно, например, в политической экономии с населения, которое образует собой основу и субъект всего общественного процесса производства. Но при ближайшем рассмотрении это оказывается ошибочным. Население, это — абстракция, если я, например, упускаю из виду классы, из которых оно состоит. Эти классы опять-таки пустой звук, если я не знаю элементов, на которых они покоятся, например наемного труда, капитала и т. д. Эти последние предполагают обмен, разделение труда, цены и т. д. Капитал, например, — ничто без наемного труда, без стоимости денег, цены и т. д. Еели я, таким образом, начал бы с наcеления, то я дал бы хаотическое представление о целом, и только путем более частичных определений я аналитически подошел бы к все более и более простым понятиям; от конкретного, данного в представлении, к все более и более тощим абстракциям, пока не достиг бы простейших определений. И тогда я должен был бы пуститься в обратный путь, пока снова не подошел бы к населению, но уже не как к хаотическому представлению о целом, а как к богатой совокупности, с многочисленными определениями и отношениями. Первый путь, это — тот, по которому политическая экономия исторически следовала при своем возникновении. Экономисты XVII столетия, например, всегда начинают с живого целого, с населения, нации, государства, нескольких государств и т. д., но они всегда заканчивают тем, что путем анализа выделяют некоторые определяющие абстрактные общие отношения, как разделение труда, деньги, стоимость и т. д. Как только эти отдельные моменты были более или менее абстрагированы и зафиксированы, появились экономические системы, которые восходят от простейшего, как труд, разделение труда, потребность, меновая стоимость, к государству, международному обмену и мировому рынку. Последний метод, очевидно, является правильным в научном отношении. Конкретное потому конкретно, что оно заключает в себе множество определений, являясь единством в многообразии. В мышлении оно поэтому выступает как процесс соединения, как результат, а не как исходный пункт, хотя оно является исходным пунктом в действительности и, следовательно, также исходным пунктом наглядного созерцания и представления. Если идти первым путем, то полное представление испарится до степени абстрактного определения; при втором же абстрактные определения ведут к воспроизведению конкретного путем мышления. Гегель поэтому поддается иллюзии, что реальное следует понимать как результат восходящего к внутреннему единству (des sich in sich zusammenfassenden), в себя углубляющегося и из себя развивающегося мышления, между тем как метод восхождения от абстрактного к конкретному есть лишь способ, при помощи которого мышление усваивает себе конкретное, воспроизводит его духовно как конкретное. Однако это ни в коем случае не есть процесс возникновения самого конкретного. Простейшая экономическая категория, например меновая стоимость, предполагает население, — население, производящее в определенных условиях, а также определенные формы семьи, общины или государства и т. д. Она не может существовать иначе, как абстрактное, одностороннее отношение уже данного конкретного и живого целого.

Напротив, меновая стоимость, рассматриваемая как категория, имеет додилювиальное существование. Поэтому для сознания, — а философское сознание отличается тем, что для него логическое мышление, это — действительный человек, а логически осознанный мир — действительный мир, — движение категорий кажется действительно созидающим актом, который, к сожалению (?), получает толчок извне; это — акт, результатом которого является мир, и это постольку правильно, — здесь мы снова впадаем в тавтологию, — поскольку конкретная совокупность, в качестве мысленной совокупности, мысленной конкретности, есть действительно продукт мышления, понимания; однако это ни в коем случае не продукт понятия, размышляющего и саморазвивающегося вне наглядного созерцания и представления, а переработка созерцания и представлений в понятии. Целое, каким оно является в голове, как мыслимое целое, есть продукт мыслящей головы, которая освояет себе мир единственным доступным ей способом, способом, отличающимся от художественно-религиозно-практически-духовного освоения мира. Реальный субъект остается все время вне головы, существуя как нечто самостоятельное, и именно до тех пор, пока голова относится к нему лишь умозрительно, теоретически. Поэтому и при теоретическом методе [политической экономии] субъект, т.е. общество, должно постоянно витать в нашем представлении как предпосылка.

Однако не имеют ли эти простейшие категории независимого исторического или естественного существования раньше более конкретных категорий? Ca dépend. Например, Гегель правильно начинает философию права с владения как простейшего правового отношения субъекта. Но никакого владения не существует до семьи или до отношения господства и подчинения, которые являются гораздо более конкретными отношениями. Поэтому было бы правильнее сказаль, что существуют семьи, роды, которые еще только владеют, но не имеют собственности. Простейшая категория выступает, таким образом, как отношение первичных семейных и родовых сообществ к собственности. В более развитом обществе она является более простым отношением развившегося организма, но конкретный субстрат, отношением которого является владение, постоянно предполагается. Можно представить себе владеющим единичного дикаря. Но тогда владение не будет правоотношением. Неверно, будто владение исторически развилось в семью. Наоборот, оно всегда подразумевает эту «более конкретную правовую категорию». Но, между тем, здесь остается доля истины, а именно, что простейшие категории суть выражения условий, в которых может реализоваться неразвившаяся конкретность, до установления более многостороннего отношения или более многосторонней связи, идеальным выражением которых служит конкретная категория, в то время как развившаяся конкретность сохраняет простейшую категорию как подчиненное отношение.

Деньги могут существовать и существовали исторически раньше капитала, раньше банков, раньше наемного труда и т. д. С этой стороны можно сказать, что простейшая категория может выражать собой господствующие отношения неразвившегося целого [отношения], которые уже существовали исторически раньше, чем целое развилось в том направлении, которое находит свое выражение в более конкретной категории. Постольку законы абстрактного мышления, восходящего от простого к сложному, соответствовали бы действительному историческому процeссу.

С другой стороны, можно сказать, что имеются в высшей степени развитые и все-таки исторически незрелые общественные формы, где встречаются высшие хозяйственные формы, например сотрудничество, развитое разделение труда и т. д., но совершенно неизвестны деньги, напр. Перу.

Точно так же у славянских общин деньги и обусловливающий их обмен или совсем не выступают, или играют незначительную роль внутри отдельных общин, но встречаются на границах последних, в сношениях с другими общинами; вообще ошибочно принимать обмен между членами одной и той же общины за первоначально конституирующий элемент. Наоборот, вначале он выступает в отношениях различных общин друг к другу в гораздо большей степени, чем в отношениях членов внутри одной и той же общины. Далее: хотя деньги начали играть роль очень рано и в различных отношениях, однако в древности они выступают как господствующий элемент только у односторонне определившихся наций, у торговых наций, и даже в наиболее развитой древности, у греков и римлян, полное развитие денег, которое является предпосылкой современного буржуазного общества, наблюдается только в период разложения. Таким образом, эта совершенно простая категория выявляется исторически в своей полной силе только при наиболее развитых общественных отношениях. Она никоим образом не пропитывает все экономические отношения; напр., в Римской империи, в период наибольшего ее развития, основу составляли натуральные подати и повинности. Денежное хозяйство было там вполне развито, собственно, только в армии, оно никогда не охватывало весь процесс труда в целом.

Итак, хотя простейшая категория может исторически существовать раньше конкретной, но в своем полном интенсивном и экстенсивном развитии она может встречаться только в более сложных общественных формах, в то время как более конкретная категория является совершенно развитой и в менее развитых общественных формациях.

Труд кажется в высшей степени простой категорией. Древним является также представление о нем в этой всеобщности — как о труде вообще. Однако «труд», экономически рассматриваемый в этой простой форме, есть столь же современная категория, как и отношения, которые порождают эту простейшую абстракцию. Монетарная система, например, определяет богатство еще совершенно объективно, как вещь [?][19] в деньгах. По отношению к этой точке зрения было большим прогрессом, когда мануфактурная или коммерческая система перенесла источник богатства из предмета в субъективную деятельность, в коммерческий и мануфактурный труд. Однако сама эта деятельность все еще понимается в ограниченной форме, а именно как производящая деньги. По отношению к этой системе физиократическая система [представляет дальнейший прогресс]; она полагает в качестве создающей богатство определенную форму труда — сельское хозяйство, а самый объект она видит уже не в денежной оболочке, но как продукт вообще, как общий результат труда. Этот продукт, однако, сообразно ограниченной конкретной деятельности, является всегда продуктом с определенными природными свойствами. Сельское хозяйство производит, земля производит par ехсеllence. Огромным прогрессом co стороны Адама Смита было отвергнуть всякую определенноеть деятельности, порождающей богатство, поставив на это место труд как таковой, не мануфактурный, не коммерческий, не труд сельскохозяйственный или, вернее, и тот, и другой. Вместе с абстрактным всеобщим понятием деятельности, создающей богатство, мы имеем также всеобщее понятие о продукте вообще, определяемом как богатство, или опять-таки о труде вообще, но уже как прошедшем, овеществленном труде. Как труден и велик был этот переход, видно из того, что Адам Смит сам по временам возвращается к физиократической системе. Может показаться, что таким путем лишь найдено абстрактное выражение для простейшего и древнейшего отношения, в котором человек, при каких бы то ни было общественных формах, выступает как производитель. Это верно с одной стороны, но неверно — с другой.

Безразличие к определенному виду труда предполагает весьма развитую совокупность действительных видов труда, из которых ни один не является более господствующим. Так, наиболее всеобъемлющие абстракции вообще возникают только в условиях богатого конкретного развития, где одно и то же свойство обще многим или всем элементам. Тогда оно уже не может представляться мышлению только в своей особенной форме. С другой стороны, эта абстракция труда вообще является лишь духовным результатом конкретной совокупности трудовых процессов. Безразличное отношение к какому-нибудь определенному виду труда соответствует общественной форме, при которой индивиды с легкостью переходят от одного вида труда к другому и при которой какой-либо огределенный труд является для них случайным и потому безразличным. Здесь труд, не только в категории, но и в действительности, стал средством создания богатства вообще и утратил свою связь с определенным индивидом. Такое состояние достигло наибольшего развития в наиболее современной из форм бытия буржуазного общества, в Соединенных Шталах.[20] Здесь, таким образом, абстрактная категория «труда», «труда вообще», труда sans phrase, этот исходный пункт современной экономической науки, становится впервые практической истиной. Следовательно, простейшая абстракция, которую современная экономия ставит во главу угла и которая выражает древнейшее отношение, имеющее силу для всех общественных форм, является, однако, в этой абстракции практически истинной только как категория наиболее современного общества. Но могут сказать, что то, что в Соединенных Штатах является историческим продуктом, — это безразличие к какому-либо определенному виду труда, — у русских, например, есть врожденное качество. Но, во-первых, огромная разница: варвары ли могут быть ко всему приспособлены, или цивилизованные люди сами себя ко всему приспособляют. И затем у русских этому безразличию к какому-либо определенному виду труда практически соответствует традиционная привычка к определенной работе, от которой их отрывают только внешние влияния.

Этот пример труда убедительно доказывает, что даже самые абстрактные категории, несмотря на то, что именно благодаря своей абстрактности они имеют силу для всех эпох, в самой определенности этой абстракции являются не в меньшей мере продуктом исторических условий и обладают полной значимостью только для этих условий и внутри их.

Буржуазное общество есть наиболее развитая и многосторонняя историческая организация производства. Категории, выражающие его отношения, понимание его организации, позволяют вместе с тем проникнуть в строение и производственные отношения всех отживших общественных форм, из обломков и элементов которых оно строится, продолжая частью влачить за собой их остатки, которые оно не успело преодолеть, частью развивая до полного значения то, что прежде имелось лишь в виде намека. Анатомия человека — ключ к анатомии обезьяны. Намеки на высшее у низших видов животных могут быть поняты только в том случае, если это высшее уже известно. Буржуазная экономия дает нам, таким образом, ключ к античной и т. д. Но вовсе не в том смысле, как это понимают экономисты, которые стирают все исторические различия и во всех общественных формах видят формы буржуазные. Оброк, десятина и т. д. могут быть поняты нами, если мы знаем земельную ренту, однако нельзя их идентифицировать с последней.

Так как, далее, буржуазное общество само есть только антагонистическая ферма развития, то отношения предшествующих формаций встречаются в нем часто лишь в выродившемся или даже замаскированном виде, как, например, общинная собетвенность. Поэтому, если правда, что категории буржуазной экономии заключают в себе истину и для других общественных форм, то это надо понимать лишь cum grano salis. Они могут содержаться в ней в развитом, в искаженном, в карикатурном, во всяком случае в существенно-измененном виде. Так называемое историческое развитие покоится вообще на том, что последующая форма рассматривает предыдущую как ступень к самой себе и всегда, понимает ее односторонне, ибо лишь весьма редко и при строго определенных условиях она бывает способна к самокритике; здесь, конечно, не идет речь о таких исторических периодах, ко- торые сами себе представляются как времена распада. Христианская религия достигла объективного поннмания прежней мифологии лишь тогда, когда ее самокритика была до известной степени готова, так сказать, dynamei. Так и буржуазная экономия лишь тогда достигла понимания феодального, античного и восточного обществ, когда началась самокритика буржуазного общества. Поскольку буржуазная экономия не идентифицировала себя, впадая в мифолсгию, начисто (?) с прошедшим, ее критика прежнего, именно феодальнсго [общества], с которым ей непосредственно приходилось еще бороться, походила на критику, которую христианство совершало по отношению к язычеству или протестантизм по отношению к католицизму.

Как и во всякой исторической, социальной науке, по отношению к экономическим категориям нужно постоянно иметь в виду, что как в действительности, так и в голове здесь дан субъект, — в нашем случае современное буржуазное общество, — и что поэтому категории выражают формы бытия, условия существования, часто только отдельные стороны этого определенного общества, этого субъекта, и что поэтому [политическая экономия] как наука никоим образом не начинается только там, где о ней как таковой идет речь. Это соображение надо иметь в виду, потому что оно сразу же дает решающие указания насчет расчленения предмета.

Например, ничто не кажется более естественным, как начать с земельной ренты, с земельной собственности, так как ведь она связана с землей, этим источником всякого производства и всякого бытия, и с земледелием, этою первоначальною формою производства во всех, до некоторой степени прочно сложившихся обществах. Однако нет ничего более ошибочного. Каждая форма общества имеет определенную отрасль производства, которая преобладает над другими и условия которой поэтому определяют место и влияние всех остальных.

Это — общее освещение, в котором утопают все остальные краски и которое модифицирует их в их особенностях. Это — особый эфир, который определяет удельный вес всякого существа, в нем находящегося.

Возьмем, например, пастушеские народы (народы, занимающиеся исключительно охотой и рыболовством, лежат за пределами того пункта, где начинается действительное развитие). У них спорадически встречается известная форма земледелия, и этим определяется земельная собственность. Она является коллективной и сохраняет эту форму в большей или меньшей степени, смотря по тому, в большей или меньшей степени эти народы держатся своих традиций, например земельная собственность у славян. У народов с оседлым земледелием, — эта оседлость уже являлась большим прогрессом, — где земледелие преобладает, как в античном и феодальном обществе, сама промышленность, ее организация и соответствующие ей формы собетвенпости имеют в большей или меньшей степени такой же характер, как и землевладение; [общество] или совершенно зависит от земледелия,[21] как у древних римлян, или подражает складывающимея в нем отношениям, как в средние века в организации городов. Даже капитал, — поскольку он не является еще чисто денежным капиталом, — имеет в средние века, в виде традиционных орудий ремесла (?) и т. д., этот землевладельческий характер.

В буржуазном обществе, наоборот, земледелие все более и более становится только одной из отраслей промытленноети и подпадает совершенно под господство капитала. Точно так же и земельная рента. Во всех формах, где преобладающая роль принадлежит зсмельной собственности, господствуют естественные отнсшения. В тех, где преобладает капитал, получают перевес общественные, исторически созданные элементы. Земельная рента не мозкет быть понята, без капитала, но капитал вполне может быть понят без земельной ренты. Капитал, это — господствующая над всем экономическая сила буржуазного общества. Он должен составлять начальный и конечный пункт, и его понятие надлежит развить раньше, чем понятие земельной собетвенности. Расемотрев каждое в отдельности, мы должны перейти к их взаимоотношениям.

Таким образом, совершенно неподходящим и ошибочным приемом было бы брать экономические категории в том порядке, в каком они исторически играли решающую роль. Наоборот, их порядок определяется тем отношением, в котором они стоят друг к другу в современном буржуазном обществе, причем это отношение прямо противоположно тому, которое кажется естественным или соответствующим последовательности исторического развития. Речь идет здесь не о том месте, которое занимают экономические отношения исторически в чередовании различных общественных форм. Еще меньше речь идет о их последовательности «в идее» (Прудон), которая есть лишь замаскированное (?) представление исторического процесса. Речь идет об их группировке в рамках современного буржуазного общества.

Чистота (абстрактная определенность), с которой в древнем мире выступают торговые народы — финикийцы, карфагеняве,— дана как раз самым преобладанием земледельческих народов. Капитал, как торговый или денежный капитал, выступает в такой абстракции именно там, где капитал еще не стал гоеподствующим элементом общества. Ломбардцы и евреи занимали такое же положение по отношению к земледельческому обществу средневековья.

Дальнейшим примером того, как одни и те же категории могут занимать различное место на резличных ступенях общественного развития, может служить следующее: одна из последних форм буржуазного общества, акционерные компании, появляется также и в начале последнего, в виде больших привилегированных торговых компаний, наделенных монополиями.

Само понятие народного богатства проскальзывает у экономистов семнадцатого Века лишь в том виде, — это представление отчасти сохраняется и у экономистов XVIII века, — что богатство создается только для государства, но что мощь последнего зависит от этого богатства. Это была, тa бессознательно-лицемерная форма, в которой само богатство и производство последнего возвещались как цель современных государств и последние рассматривалиеь лишь как средство для производства богатств.

Расчленение предмета, очевидно, должно быть таково: сначала [следует развить] общие абстрактные определения, которые именно поэтому более или менее относятся ко всем общественным формам, однако в выше разъясненном смысле. Во-вторых, категории, которые образуют внутреннюю структуру буржуазного общества и на которых покоятся основные классы. Капитал, наемный труд, земельная собственность. Их отношения друг к другу. Город и деревня. Три больших общественных класса. Обмен между ними. Обращение. Кредит (частный). В-третьих, развитие буржуазного общества в форме государства. Рассматриваемое в отношении к самому себе. «Непроизводительные» классы. Налоги. Государственный долг. Государственный кредит. Население. Колонии. Эмиграция. В-четвертых, международные условия производства. Международное разделение труда. Международный обмен. Вывоз и ввоз. Вексельный курс. В-пятых, мировой рынок и кризисы.

4. Производство, средства производства и производственные отношения. Производственные отношения и средства сообщения. Формы государства и собственности в отношении к производственным отношениям и средствам сообщения. Правовые отношения, семья

Нотабене, в отношении тех пунктов, о которых следует здесь упомянуть и которые не должны быть пропущены:

1. Война раньше достигла законченных форм, чем мир, [надлежит указать] способ, каким на войне и в армиях и т. д. раньше развились известные экономические отношения, как наемный труд, применение машин и т. д., чем внутри буржуазного общества. Точно так же и отношение между производительными силами и средетвами сообщения особенно наглядно в армии.

2. Отношение прежнего идеалистического метода в истории к реальному. Именно так называемая история культуры, прежняя история религий и государств.

При этом можно будет сказать кое-что о различных видах господствовавшего до сих пор изложения истории. Так называемый объективный метод. Субъективный (моральный и прочие). Философский.

3. Второстепенное u третьестетенное. Вообще производные, заимствованные, не первоначальные производственные отношения. Здесь [надлежит рассмотреть] влияние международных отношений.

4. Упреки по поводу материализма такого рода понимания: отношение к натуралистическому материализму.

5. Диалектика понятий, производительные силы (средства производства) и производственные отношения, диалектика, границы которой подлежат определению и которая не уничтожает реального различия.

6. Неодинаковое отношение развития материального производетва, например, к художественному. Вообще понятие прогресca не следует брать в обычной абетракции. В вопросах искусства и т. д. эта диспропорциональность еще не так важна и не так трудна для понимания, как в сфере практических социальных отношений, например, сравнительное состояние образования в Соединенных Штатах и в Европе. Но пункт, собетвенно, представляющий затруднение, который надлежит здесь обсудить, заключается в следующем: каким образом производственные отношения, как правовые отношения, испытывают неравномернoe (?) развитие. Следовательно, например, отношение римского частного права (к уголовному и государственному праву это относится меньше) к современному производству.

7. Этот взгляд является необходимым результатом развития. Однако признание прав за случаем. Varia [22] (свобода и прочее). (Влияние средств сообщения.) Всемирная история собственно (eigentlich) [^2] не всегда выступает в истории как веемирно-исторический результат.

8. Исходным пунктом следует, конечно, брать природные условия; субъективные и объективные, племена, расы и т. д.

Относительно искусства известно, что определенные периоды его расцвета не стоят ни в каком соответствии с общим развитием общества, а следовательно, также и развитием материальной основы последнего, составляющей как бы скелет его организации. Например, греки в сравнении с современными народами или также Шекспир. Относительно некоторых видов искусства, например эпоса, даже признано, что он в своей классической форме, составляющей эпоху в мировой истории, уже не может быть создан, как только началось художественное творчество в собственном смысле; что, таким образом, в области искусства известные формы, имеющие громадное значение, возможны только на сравнительно низкой ступени художественного развития. Еели это имеет место в области искусства в отнсшениях между различными его видами, то еще менее это обстоятельство должно поражать, если мы возьмем сферу искусства в целом по отношению к общему социальному развитию. Затруднение начинаетея только при поисках общего выражения для этих противоречий. Стоит лишь выделить каждое из них, и они уже объяснены. Возьмем, например, отношение греческого искусства и затем Шекспира к современности. Известно, что греческая мифология составляла не только арсенал греческого искусства, но и его почву. Разве был бы возможен тот взгляд на природу и на общественные отношения, который лежит в основе греческой фантазии, а потому и греческого [искусства], при наличии сельфакторов, железных дорог, локомотивов и электрического телеграфа? Разве нашлось бы место Вулкану рядом с Roberts et, Юпитеру рядом с громоотводом и Гермесу рядом с Ciédit Mobilier? Всякая мифология преодолевает, подчиняет и формирует силы природы в воображении и при помощи воображения и, следовательно, исчезает вместе с действительным господством над этими силами природы. Что сталось бы с богинею Фамою при наличности Printinghousesquare?[23] Предпосылкою греческого искусства является греческая мифология, т. е. природа и общественные формы, уже получившие бессознательную художественную обработку в народной фантазии. Это его материал. Но не любая мифология и не любая бессозпательная художественная обработка природы. (Здесь под последнею понимается все предметное, следовательно [также] общество.) Египетская мифология никогда не могла бы стать почвой и местом зарождения греческого искусства. Однако, во всяком случае, это [должна быть] мифология. Следовательно, такое общественное развитие, которое исключает всякое мифологическое отношение к природе, всякое мифологизирование природы, которое требует от художника независимой от мифологии фантазии, не [могло бы] ни в коем случае [образовать почву для греческого искусства].

С другой стороны, возможен ли Ахиллес в эпоху пороха и свинца? Или вообще Илиада на-ряду с печатным станком и типографской машиной? И разве не исчезают неизбежно сказания, песни и музы, а тем самым и необходимые предпосылки эпической поэзии, с появлением печатного станка?

Однако трудность заключается не в том, чтобы понять, что греческое искусство и эпос связаны с известными общественными формами развития. Трудпость состоит в понимании того, что они еще продолжают доставлять нам художественное наслаждение и в известном смысле сохраняют значение нормы и недосягаемого образца.

Мужчина не может сделаться снова ребенком, не становясь смешным. Но разве не радует его наивность ребенка и разве сам он не должен стремиться к тому, чтобы на высшей ступени воспроизводить свою истинную сущность; и разве в детской натуре в каждую эпоху не оживает ее собствепный характер в его безыскусственной правде? И почему детство человеческого общества там, где оно развилось всего прекраснее, не должно обладать для нас вечной прелестью, как никогда не повторяющаяея ступень? Бывают невоспитанные дети и старчески умные дети. Многие из древних народов принадлежат к этой категории. Греки были нормальными детьми. Обаяние, которым обладает для нас искусство, не стоит в противоречии с той неразвитой общественной средой из которой оно выросло. Наоборот, оно является ее результатом и неразрывно связано с тем, что незрелые общественные отношения, среди которых оно возникло, и только и могло возникнуть, никогда не могут повториться снова.

[Здесь рукопись обрывается.]

К критике политической экономии. Книга первая. O капитале

Предисловие

Я рассматриваю систему буржуазной экономии в следующем порядке: капитал, земельная собственность, наемный труд, государство, внешняя торговля, мировой рынок. Под первыми тремя рубриками я исследую экономические условия жизни трех больших классов, па которые распадается современное буржуазное общество; взаимная зависимость трех других рубрик не требует пояснений. Первый отдел первой книги, трактующей о капитале, содержит следующие главы: 1) товар; 2) деньги, или простое обращение; 3) капитал вообще. Первые две главы составляют содержание настоящего выпуска. Весь материал собран у меня в форме монографий, которые были написаны с перерывами в различные периоды не для печати, а для уяснения вопросов самому себе. Дальнейшая систематическая обработка этих монографий по указанному плану будет зависеть от внешних обстоятельств.

Общее введение, которое я было набросал, я опускаю, так как по более долгом размышлении я нашел, что предвосхищение выводов, которые должны еще быть доказаны, может только помешать. Читатель, который вообще захочет следить за моим изложением, должен решиться переходить от единичного к общему. Однако некоторые указания относительно хода моих политико-экономических исследований кажутся мне здесь вполне уместными.

Моей специальностью была юриспруденция, которую я, однако, изучал лишь как подчиненную науку на-ряду с философией и историей. В 1842—1843 гг., состоя редактором «Рейнекой газеты», я впервые попал в такое положение, когда я вынужден был высказаться о так называемых материальных интересах. Дебаты рейнского ландтага о краже дров и дробимости земельной собственности, официальная полемика, в которую г. фон-Шаппер, тогдашний обер-президент Рейнской провинции, вступил с «Рейнской газетой», о положении мозельских крестьян, наконец дебаты о свободной торговле и протекционизме послужили первыми толчками для моих занятий экономическими вопросами. С другой стороны, в это время, когда благое желание «идти вперед» во много раз превышало знание предмета, в «Рейнской газете» послышались сопровождаемые слабым философским аккомпанементом отголоски французского социализма и коммунизма. Я протестовал против этого дилетантетва, но в то же самое время в полемике с «Всеобщей Аугсбургекой газетой» откровенно признался, что мои тогдашние знания не давали мне возможности высказать какое-нибудь определенное суждение о характере французских направлений. Тем с большею охотою я воспользовался иллюзией руководителей «Рейнской газеты», которые воображали, что более умеренным ведением газеты им удастся отвратить тяготевший над ней смертный приговор, чтобы удалиться с политической арены в свой ученый кабинет.

Первою работою, предпринятою мною для разрешения обуревавших меня сомнений, был критический пересмотр гегелевекой философии права, — работа, введение к которой появилось в издававшихся в 1844 г. в Париже «Немецко-французских летописях». Мои исследования привели меня к заключению, что правовые отношения, как и формы государства, не могут быть поняты из самих себя или из так называемого общего развития человеческого духа, но скорее коренятел в материальных условиях жизни, совокупность которых Гегель, по примеру англичан и французов XVIII столетия, называл «гражданским обществом», но что анатомию гражданского общества надо искать в политической экономии. Свое изучение последней, которое я начал в Париже, я продолжал в Брюсселе, куда я переселился вследствие приказа, господина, Гизо о моей высылке из Парижа. Общие выводы, к которым я пришел и которые после этого служили руководящею нитью моих дальнейших исследований, можно кратко формулировать следующим образом:

В общественном производстве своей жизни люди вступают в определенные необходимые, от их воли не зависящие отношения, производственные отношения, которые соответствуют определенной ступени развития их материальных производительных сил. Совокупность этих производственных отношений образует экономическую структуру общества, реальный базис, на котором возвышается юридическая и политическая надстройка и которому соответствуют определенные формы общественного сознания. Способ производства материальной жизни обусловливает собой процесе социальной, политической и духовной экиз- ни вообще. Не сознание людей определяет их бытие, а, наоборот, их общественное бытие определяет их сознание. На известной ступени своего развития матерпальпые производительные силы общества приходят в противоречие е существующими производ- ственными отношениями, или, — что является только юриди- ческим выражением этого, — е имущественными отпошениями, внутри которых они до сих пор развивались. Из форм развития производительных сил эти отношения превращаются в их оковы. Тогда наступает эпоха социальной революции. С изменением эко- номической основы медленнее или быстрее преобразуется и вся огромная надстройка. При рассмотрении таких переворотов не- обходимо всегда проводить различие между материальным пере- воротом в экономических условиях производства, который можно копстатировать C естественно-научной точностью, и юридичееки- ми, политическими, религиозными, художественными или фи- лософекими, — одним словом, идеологическими формами, в ко- торых люди осознают этот конфликт и в которых ведут свою борьбу. Как об отдельном человеке нельзя судить по тому, чтё он сам о себе думает, точно так же нельзя судить о такой револю- ционной эпохе по ее сознанию, а, наоборот, следует объяснять это сознание из противоречий материальной жизни, из сущеетвую- щего конфликта между общественными производительными си- лами и производетвенными отношениями. Ни одна общественная формация не погибает раньше, чем не разовьются все произво- дительные силы, для которых она представляет достаточно про- стора, и новые, высшие производственные отношения пикогда не появляются на свет раньше, чем в недрах самого старого общества не созреют материальные условия их существования. Поэтому человечество всегда ставит себе только такие задачи, которые опо в состоянии решить, ибо при ближайшем рассмотрении веегда, оказывается, что сама задача возникает лишь тогда, когда ма- терпальные условия ее решения уже существуют или, по крайней мере, находятся уже в процесее образования. В общих чертах азиатский, античный, феодальный и современный буржуазный способы производства могут быть установлены как NporpeccuD- ные эпохи экономической формации общества. Буржуазные про- изводственные отношения представляют последнюю антагони- стическую форму общественного процесса производства, анта- гонистическую не в смыеле индивидуального антагонизма. a антагонизма, вытекающего из общественных условий жизни — 88 — В общественном производстве своей жизни люди вступают в определенные необходимые, от их воли не зависящие отношения, производственные отношения, которые соответствуют определенной ступени развития их материальных производительных сил. Совокупность этих производственных отношений образует экономическую структуру общества, реальный базис, на котором возвышается юридическая и политическая надстройка и которому соответствуют определенные формы общественного сознания. Способ производства материальной жизни обусловливает собой процесе социальной, политической и духовной жизни вообще. Не сознание людей определяет их бытие, а, наоборот, их общественное бытие определяет их сознание. На известной ступени своего развития матерпальпые производительные силы общества приходят в противоречие с существующими производственными отношениями, или, — что является только юридическим выражением этого, — с имущественными отпошениями, внутри которых они до сих пор развивались. Из форм развития производительных сил эти отношения превращаются в их оковы. Тогда наступает эпоха социальной революции. С изменением экономической основы медленнее или быстрее преобразуется и вся огромная надстройка. При рассмотрении таких переворотов необходимо всегда проводить различие между материальным переворотом в экономических условиях производства, который можно констатировать C естественно-научной точностью, и юридичеекими, политическими, религиозными, художественными или философекими, — одним словом, идеологическими формами, в которых люди осознают этот конфликт и в которых ведут свою борьбу. Как об отдельном человеке нельзя судить по тому, чтё он сам о себе думает, точно так же нельзя судить о такой революционной эпохе по ее сознанию, а, наоборот, следует объяснять это сознание из противоречий материальной жизни, из сущеетвующего конфликта между общественными производительными силами и производетвенными отношениями. Ни одна общественная формация не погибает раньше, чем не разовьются все производительные силы, для которых она представляет достаточно простора, и новые, высшие производственные отношения никогда не появляются на свет раньше, чем в недрах самого старого общества не созреют материальные условия их существования. Поэтому человечество всегда ставит себе только такие задачи, которые оно в состоянии решить, ибо при ближайшем рассмотрении веегда, оказывается, что сама задача возникает лишь тогда, когда матерпальные условия ее решения уже существуют или, по крайней мере, находятся уже в процесее образования. В общих чертах азиатский, античный, феодальный и современный буржуазный способы производства могут быть установлены как прогрессивные эпохи экономической формации общества. Буржуазные производственные отношения представляют последнюю антагонистическую форму общественного процесса производства, антагонистическую не в смыеле индивидуального антагонизма. a антагонизма, вытекающего из общественных условий жизни индивидов; но развивающиеся в недрах буржуазного общества производительные силы создают в то же время материальные условия для решения этого антагонизма. Этой общественной формацией завершается поэтому пред-история (Vorgeschichte) человеческого общества.

Фридрих Энгельс, с которым я со времени появления его гениального очерка, содержащего критику экономических категорий (в «Немецко-французских летописях»), постоянпо письменно обменивалея мнениями, другим путем пришел к такому же результату, как и я (cp. его «Положение рабочего класса в Англии»), и, когда он весной 1845 г. точно так же поселился в Брюсселе, мы решили сообща разработать противоположность наших взглядов с идеологическими взглядами немецкой философии, т. е. фактически свести счеты с нашей прежней философской совестью. Это намерение было выполнено в форме критиги послегегелевской филоссфии. Рукопись, ссставлявшая два толетых тома in octavo, давно уже была отправлена для издания в Вестфалию, когда мы получили известие, что изменившиеся условия делалют печатание ее невозможным. Мы тем охотнее предоставили рукопись грызущей критике мышей, что мы достигли главной своей цели, — уяснения вопроса самим себе. Из отдельных разбросанных трудов, в которых мы в то время знакомили публику с теми или другими сторонами наших взглядов, я упомяну только о написанном Энгельсом совместно со мною «Манифесте коммунистической партии» и опубликованной мною «Речи о свободе торговли» («Discours sur le libre échance»). Основные пункты наших взглядов были впервые научно изложены, хотя и в полемической форме, в моей брошюре, направленной против Прудона, «La Misére de la Philosophies («Нищета философии»), вышедшей в 1847 г. Печатание моей, написанной по-немецки работы о «Наемном труде», в которой я собрал свои лекции об этом вопросе, читанные в Брюссельском немецком рабочем союзе, было прервано февральской революцией и последовавшим в связи с ней насильственным удалением моим из Бельгии.

Издание «Новой Рейнской газеты» в 1848 и 1849 гг. и последующие события прервали мои экономические занятия, и только в 1850 г. в Лондоне мне опять удалось возобновить их. Богатейший материал по истории политической экономии, собранный в Британском музее, удобный наблюдательный пункт, который представляет Лондон для изучения буржуазного общества, наконец новая стадия развития, в которую последнее, по-видимому, вступило с открытием калифорнийского и австралийского золота, — побудили меня опять приступить к делу с самого начала и критически переработать новый материал. Эти занятия отчасти сами собой приводили к побочным вопросам, на первый взгляд не относящимся к предмету, но на которых я должен был более или менее долго останавливаться. Имевшееся в моем распоряжении время особенно сокращалось еще благодаря необходимости работать для добывания средетв к сущеетвованию. Мое, теперь уже восьмилетнее, сотрудничество в первой англо-американской газете «New-York Tribune» вызвало чрезвычайное дробление моих занятий, так как газетные корреспонденции, в собственном смысле слова, я писал лишь в виде исключения. Статьи о выдающихся экономических явлениях в Англии и на континенте составляли такую значительную часть моей работы для названного издания, что я принужден был ближе познакомиться с практическими вопросами, находящимися вне сферы научной политической экономии в собственном смыеле слова.

Этот очерк хода моих занятий в области политической экономни должен только служить доказательством того, что мои взгляды, как бы ни относиться к ним и как бы мало они ни согласовались с эгоистическими предрассудками господетвующих классов, являются результатом добросовестных и многолетних исследований. У преддверия науки, как и у входа в ад, должно быть поставлено требование:

Qui si convien lasciare ogni sospetto, Оgni vilta convien che qui sia morta.

(Здесь места нет сомненьям никаким, Здесь да умрет вся суетность боязни!)

Карл Маркс. Лондон, январь 1859 г.

Отдел первый. Капитал вообще

Глава первая. Товар

На первый взгляд буржуазное богатство представляется как огромное скопление товаров, а отдельный товар — как его элементарная форма. Но каждый товар может быть представлен с двух точек зрения: как потребительная стоимость и как меновая стоимость.[24]

Прежде всего товар, по выражению английских экономистов, есть «какая-нибудь вещь, необходимая, полезная или приятная для жизни», предмет человеческих потребностей, средство существования в самом широком смысле этого слова. Это бытие товара как потребительной стоимости и его естественное, видимое для всех существование совпадают. Пшеница, например, есть особая потребительная стоимость в отличие от потребительных стоимостей хлопка, стекла, и т. д. Потребительная стоимость имеет стоимость только для потребления и осуществляется только в процессе потребления. Одна и та же потребительная стоимость может быть использована различным образом. Но сумма всех возможных ее полезных применений заключена в бытии ее как вещи с определенными свойствами. Далее, потребительная стоимость определяется не только качественно, но и количественно. Соответственно своему естественному своеобразию, различные потребительные стоимости имеют различные меры, например шеффель пшеницы, стопа бумаги, локоть холета и т. д.

Какова бы ни была общественная форма богатства, потребительные стоимости образуют всегда его содержание, первоначально безразличное к этой форме. По вкусу пшеницы нельзя узнать, кто ее произвел: русский крепостной, французский мелкий крестьянин или английский капиталист. Потребительные стоимости, хотя и составляют предмет общественных потребностей и потому находятся между собою в общественной связи, не выражают, однако, никакого обществепного производственного отношения. Например, данный товар как потребительная стоимость есть алмаз. Но по алмазу нельзя узнать, что он есть товар. Там, где он служит в качестве потребительной стоимости, для эстетических или технических целей, на груди лоретки или в руке шлифовальцика, он является алмазом, но не товаром. Быть потребительною стоимостью есть, повидимому, необходимое условие для товара, но быть товаром, это — определепие, безразличное для потребительной стоимости. Потребительная стоимость в этом своем безразличии к экономическому определению формы, т. е. потребительшая стоимость как потребительная стоимость, находится вне области исследования политической экономии.[25] К области последней потребительная стоимость принадлежит только тогда, когда она сама, есть определение формы.[26] Непосредственно потребительная стоимость является той материальною основою, в которой выражается определенное экономическое отношение — меновая стоимость.

Меновая стопмость кажется прежде всего количественным отношением, в котором потребительные стоимости обмениваются одна на другую. В таком отношении они представляют одинаковую меновую величину. Так, том Проперция и 8 унций нюхатетьного табаку могут представлять равную меновую стоимость, несмотря на различие потребительных стоимостей табака и элегии. В качестве меновой стоимости одна потребительная стоимость стоит ровно столько же, сколько другая, если только они взяты в надлежащей пропорции. Меновая стоимость дворца может быть выражена в определенном числе коробок сапожной ваксы. И обратно, лондонские фабриканты сапожной ваксы выразили меновую стоимость множества коробок ваксы в своих дворцах. Итак, товары, совершенно независимо от естественной формы их существования и от специфической природы потребностей, для которых они служат потребительными стоимостями, в определенных количествах равны друг другу, замещают друг друга в обмене, считаются эквивалентами и, таким образом, несмотря на свою пеструю видимость, предетавляют одно и то же единство.

Потребительные стоимости суть непосредственно средства существования. Но, обратно, эти средства существования сами суть продукты общественной жизни, результат затраченной человеческой жизненной силы, овеществленный труд. Как материализация общественного труда, все товары представляют собою кристаллизацию одного и того же единства. Определенный характер этого единства, т. е. труда, проявляющегося в меновой стоимости, мы должны теперь рассмотреть.

Предположим, что 1 унция золота, 1 тонна железа, 1 квартер пшеницы и 20 локтей шелка представляют равновеликие меновые стоимости. Как подобпые эквиваленты, в которых качественное различие их потребительных стоимостей исчезло, они представляют равные количества одного итого же труда. Труд, равномерно в них овеществляющийся, должен сам быть однообразным, неразличимым, простым трудом, который так же равнодушен к тому, проявляется ли он в золоте, железе, пшенице, шелке, как равнодушен кислород к тому, находится ли он в ржавчине железа, в атмосфере, в соку винограда или в крови человека. Но копать золото, добывать железо, возделывать шпеницу и ткать шелк — это качественно различные виды труда. Действительно то, что вещественно проявляется как различие в потребительных стоимостях, выступает в процессе как различие в деятельности, создающей потребительные стоимости. Так как труд, определяющий[27] меновую стоимость, является равнодушным к особенному веществу потребительных стоимостей, то он является равнодушным и к особенной форме самого труда. Далее, различные потребительные стоимости являются продуктами деятельности различных индивидов и, следовательно, результатом индивидуально различных работ. Но, как меновые стоимости, они представляют одинаковый однородный труд, т. е. труд, в котором исчезла индивидуальноеть трудящихся. Следовательно, труд, определяющий меновую стоимость, есть абстрактно-всеобщий труд.

Если 1 унция золота, 1 тонна железа, 1 квартер пшеницы и 20 локтей шелка предетавляют собою равновеликие меновые стоимости, или эквиваленты, то 1 унция золота, ½ тонны железа, 3 бутеля пшевицы и 5 локтей шелка, представляют собою меновые сгоимости, различной величины, и это количественное различие есть единственное различие, к которому они, как меновые стоимости, вообще способны. Как меновые стоимости различной величины, они представляют нечто большее или меньшее, большие или меньшие количества простого, однообразного, абстрактно-всеобщего труда, образующего субстанцию меновой стоимости. Спрашивается, как измерить эти количества? Или, вернее, каково количественное бытие самого этого труда, ибо количественные различия товаров, как меновых стоимостей, представляют собою только количественные различия труда, в них овеществленного. Подобно тому как количественное бытие движения есть время, точно так же количественное бытие труда, это — рабочее время. Различие в продолжительности самого труда есть единственное различие, к которому он способен, предполагая данным его качество. Как рабочее время, труд имеет свой масштаб в естественных мерах времени — часах, днях, неделях и т. д. Рабочее время есть живое бытие труда, равнодушное к его форме, содержанию, индивидуальности; это его живое бытие, как количественное бытие, и одновременно оно же — имманентное мерило этого бытия. Рабочее время, овеществленное в потребительных стоимостях товаров, составляет субстанцию, которая превращает их в меновые стоимости и, следовательно, в товары, и оно же измеряет определенную величину их стоимости. Соотносительные количества различных потребительных стоимостей, в которых овеществлено одинаковое рабочее время, представляют собою эквиваленты, или все потребительные стоимости представляют собою эквиваленты в тех пропорциях, в которых они содержат одинаковое количество затраченного, овеществленного рабочего времени. Как меновые стоимости, все товары суть только определенные количества застывшего рабочего времени.

Для понимания определения меновой стоимости рабочим временем необходимо точно установить следующие основные пункты: приведение труда к простому, так сказать лишенному качеств, труду; специфический характер и форму, в которой труд, определяющий меновую стоимость, т. е. производящий товары, является общественным трудом; наконец, различие между трудом, поскольку результатом его являются потребительные стоимости, и трудом, поскольку результатом его являются меновые стоимости.

Для того, чтобы измерять меновые стоимости товаров содержащимся в них рабочим временем, различные виды самого труда должны быть приведены к неразличимому, однообразному, простому труду — словом, к труду, который качественно один и тот же и потому предетавляет только количественные различия.

Это приведение кажется абетракцией, но это такая абстракция, которая совершается ежедневно в общественном процесее производства. Превращение всех товаров в рабочее время представляет собой не большую абстракцию и вместе с тем не менее реальную, чем превращение всех органических тел в воздух. Труд, который, таким образом, измеряется временем, выступает в действительности не как труд различных субъектов, а, наоборот, различные трудящиеся индивиды выступают как простые органы труда. Или, другими словами, труд, как он предетавлен в меновых стоимостях, мог бы быть выражен как всеобщий человеческий труд. Эта абстракция всеобщего человеческого труда существует в виде среднего труда, который в состоянии выполнять каждый средний индивид данного общества; это — определенная производительная затрата человеческих мускулов, нервов, мозга и т. д. Это — простой труд,[28] которому может быть научен каждый средний индивид и который он должен выполнять в той или иной форме. Характер этого среднего труда различен в различных странах и в различные эпохи культуры, но в данном обществе он является определенным. Простой труд составляет наибольшую часть всего труда буржуазного общества, как в этом можно убедиться из любой статистики. Производит ли A в продолжение 6 часов железо и в продолжение 6 часов холст, и В точно так же в продолжение 6 часов железо и 6 часов холст, или же А производит в продолжение 12 часов железо, а В в продолжение 12 часов холст, — в обоих случаях, очевидно, имеется только различное применение того же самого рабочего времени. Но как обстоит дело с сложным трудом, который поднимается выше среднего уровня как труд высшей энергии, большего удельного веса? Труд такого рода сводится к умноженному простому труду; это — потенцированный (возведенный в степень) простой труд, так что, например, одии день сложного труда равен трем дням простого. Законы, управляющие этим приведением сложного труда к простому, сюда еще не относятся. Но очевидно, что такое приведение имеет место, так как продукт самого сложного труда в качестве меновой стоимости в известной пропорции составляет эквивалент продукта простого среднего труда и, следовательно, приравнивается определенному количеству этого простого труда.

Далее, определение меновой стоимости рабочим временем предполагает, что в определенном товаре, например в одной тонне эжлеза, овеществлено равновеликое количество труда, независимо от того, принадлежит ли этот труд A или В; или что различные индивиды употребляют одинаковое рабочее время на производство одной и той же качественно и количественно определенной потребительной стоимости. Иначе говоря, предполагается, что содержащееся в товаре рабочее время есть рабочее время, необходимое для его производства, т. е. рабочее время, требующееся для производства нового экземпляра того же самого товара при данных всеобщих условиях производства.

Условия труда, определяющего меновую стоимость, как они вытекают из анализа меновой стоимости, суть общественные определения труда, или определения общественного труда, но не просто общественного вообще, а общественного в особенной форме. Эта общественность имеет специфический характер. Прежде всего, неразличимая простота труда есть равенство труда различных индивидов, взаимное отношение их труда, как равного, а именно путем фактического приведения всех видов труда к однородному труду. Труд каждого индивида обладает этим общественным характером равенства постольку, поскольку он проявлястея в меновой стоимости, и он проявляется в меновой стоимости лишь постольку, поскольку он относится к труду всех других индивидов, как к равному.

Далее, в меновой стоимости рабочее время отдельного индивида выступает непосредственно как всеобщее рабочее время, а этот всеобщий характер отдельного труда — как его общественный характер. Рабочее время, выраженное в меновой стоимости, есть рабочее время отдельного лица, но отдельного лица, не отличающегося от другого отдельного лица; это — рабочее время всех отдельных лиц, поскольку они исполняют равный труд; поэтому рабочее время, требующееся одному лицу для производства определенного товара, есть необходимое рабочее время, которое всякое другое лицо затратило бы на производство этого же товара. Это — рабочее время отдельного лица, его рабочее время, но лишь как общее всем рабочее время, для которого, следовательно, безразлично, какому именно отдельному лицу оно принадлежит. Как всеобщее рабочее время, оно выражается во всеобщем продукте, во всеобщем эквиваленте, в определенном количестве овеществленного рабочего времени; для этого продукта безразлична определенная форма потребительной стоимости, в которой он появляется непосредственно как продукт данного лица; он может быть превращен по усмотрению в любую другую форму потребительной стоимости и, следовательно, может быть представлен как продукт любого другого лица. Лишь как такая всеобщая величина, он представляет собою общественную величину. Для того чтобы иметь своим результатом меновую стоимость, труд отдельного лица должен иметь своим результатом всеобщий эквивалент, т. е. рабочее время отдельного лица должно быть представлено как всеобщее рабочее время, или всеобщее рабочее время — как рабочее время отдельного лица. Дело происходит так, как если бы различные индивиды сложили свое рабочее время и представили различные количества рабочего времени, которым они сообща располагают, в различных потребительных стоимостях. Таким образом, рабочее время отдельного лица есть в действительности рабочее время, которое требуется обществу для изготовления определенной потребительной стоимости, т. е. для удовлетворения определенной потребности. Здесь, однако, речь идет только о той специфической форме, в которой труд получает общественный характер. Предположим, что определенное рабочее время прядильщика овеществляется в 100 фунтах льняной пряжи. Такое же количество рабочего времени представляют 100 локтей холста, продукт ткача. Поскольку оба эти продукта представляют равное количество всеобщего рабочего времени и потому являются эквивалентами для всякой потребительной стоимости, содержащей такое же количество рабочего времени, они являются эквивалентами друг для друга. Только благодаря тому, что рабочее время прядильщика и рабочее время ткача представляется как всеобщее рабочее время и их продукты поэтому как всеобщие эквиваленты, — труд ткача осуществляется здесь для прядильщика и труд прядильщика для ткача, труд одного — для труда другого, т. е. труд их для них обоих приобретает общественное бытие. Иначе происходило дело в патриархальной деревенской промышленности, когда прядильщики и ткачи жили под одною кровлею, когда женщины пряли, а мужчины ткали для удовлетворения потребностей собственной семьи; пряжа и холст были общественными продуктами, пряденье и тканье — общественным трудом в пределах семьи. Но их общественный характер состоял не в том, что пряжа как всеобщий эквивалент обменивалаеь на холст как всеобщий эквивалент, или что они обменивались друг на друга как равнозначные и равноценные выражения одного и того же всеобщего рабочего времепи. Напротив, семейная связь со своим естественно развившимся разделением труда накладывала на продукт труда его специфическую общественную печать. Или возьмем барщину и оброк средних веков. Определенный труд отдельных лиц в его натуральной форме, особенный, a не всеобщий характер труда образует здесь общественную связь. Или, наконец, возьмем общинный труд в его естественно развившейся форме, каким мы находим его Ha пороге истории у всех культурных пародов.[29] Здесь общественный характер труда опосредствован, очевидно, не тем, что труд отдельного лица принимает абстрактную форму всеобщности, а продукт его — форму всеобщего эквивалента. Общинная связь, являющаяся предпосылкою производства, пе позволяет труду отдельного лица быть частным трудом, а его продукту — частным продуктом; напротив, отдельный труд выступает непосредственно как функция члена общественного организма. Труд же, который представляется в меновой стоимости, первоначально выступает как труд обособленного отдельного лица. Общественным он становится только благодаря тому, что принимает форму своей непосредственной противоположноети, форму абетрактной всеобщности.

Наконец, труд, определяющий меновую стоимость, характеризуется тем, что общественное отношение людей представляется как бы в превратном виде, а именно как общественное отношение вещей. Лишь поскольку одна потребительная стоимость относится к другой как меновая стоимость, постольку труд различных лиц относится друг к другу как равный и всеобщий. Поэтому если вполне правильно положение, что меновая стоимость есть отношение между лицами[30], то всe же к этому надо прибавить: отношение, скрытое под вещною оболочкою. Как один фунт железа и один фунт золота, несмотря на свои различные физические и химические качества, представляют один и тот же вес, точно так же потребительные стоимости двух товаров, в которых содержится равное рабочее время, представляют одну и ту же меновую стоимость. Таким образом, меновая стоимость является как общественная определенность, естественно присущая потребительным стоимостям, определенность, которая принадлежит им как вещам и благодаря которой они в процессе обмена замещают друг друга в определенных количественных пропорциях и составлятот эквиваленты, подобно тому как простые химические тела соединяются в определенных количественных пропорциях, составляя химические эквивалепты. Только благодаря привычке повседневной жизни кажется тривиальным и само собою понятным, что общественное производственное отношение принимает форму вещи, вследствие чего отношение лиц в процессе их труда представляется скорее как отношение, в котором находятся вещи друг к другу и к лицам. В товаре эта мистификация еще очень проста. Каждый более или менее понимает, что отношение товаров как меновых стоимостей есть, скорее, отношение лиц в их производительной деятельности друг для друга. В высших производственных отношениях эта видимость простоты исчезает. Все иллюзии монетарной системы вызываются отсутствием понимания того, что золото представляет общественное производственное отношение, но в форме естественной вещи с определенными свойствами.[31] У современных экономистов, высмеивающих иллюзии монетарной системы, та же иллюзия обнаруживается, как только они переходят к высшим экономическим категориям, например к капиталу. Эта иллюзия прорывается в наивном изумлении, когда, то, что, как им казалось, они только что держали в руках как вещь, вдруг является в виде общественного отношения, а затем то, что они едва успели определить как общественное отношение, опять дразнит их в виде вещи.

Так как меновая стоимость товаров есть в действительности не что иное, как взаимное отношение труда отдельных лиц в качестве равного и всеобщего, не что иное, как вещное выражение специфической общественной формы труда, то тавтологией является утверждение, что труд составляет единственный источик меновой стоимости и, следовательно, богатетва, поскольку оно состоит из меновых стоимостей. Такою же тавтологией является утверждение, что материя как таковая не содержит меновой стоимости,[32] так как она не содержит никакого труда, а меновая стоимость как таковая не содержит никакой материи. Однако когда Вильям Петти называет «труд отцом богатства, а землю — его матерью», или когда епископ Беркли спрашивает: «Разве четыре элемента, включая труд человека, не составляют истинного источника богатства?»[33], или когда американец Т. Купер популярно объясняет: «Еели мы отнимем от каравая хлеба затраченный на него труд пекаря, мельника, земледельца и т. д., что после этого останется? Несколько колосьев травы, дико растущих и непригодных для какого бы то ни было человеческого потребления[34] — то во всех этих утверждениях речь идет не об абстрактном труде как источнике меновой стоимости, а о конкретном труде как источнике материального богатства, — словом, о труде, поскольку он создает потребительные стоимости. Раз предполагается потребительная стоимость товара, то тем самым предполагается особенная полезность, определенная целесообразноеть затраченного на, него труда; этим, однако, ограничивается, с точки зрения товара, весь интерес к труду как к полезному труду. В хлебе как потребительной стоимости нас интересуют свойства его как предмета, питания, но никоим образом не труд земледельца, мельника, пекаря и т. д. Если бы благодаря какому-нибудь изобретению ¹⁹⁄₂₀, того труда сделались излишними, каравай хлеба оказывал бы нам ту же самую услугу, что и раньше. Еели бы он падал готовым с неба, он не потерял бы от этого ни одного атома своей потребительной стоимости. В то время как труд, определяющий меновую стоимость, осуществляется в равенетве товаров как всеобщих эквивалентов, труд как целесообразная производительная деятельность осуществляется в бесконечном многообразии их потребительных стоимоетей. В то время как труд, определяющий меновую стоимость, являетея абстрактно-всеобиим и равным трудом, труд, определяющнй потребительную стоимость, есть конкретный и особенный труд, который в зависимости от формы и материала разделяется на бесконечно различные вилы труда.

Поскольку труд создает потребительные стоимости, было бы ошибочно утверждать, что он — единственный источник созданного им, а именно материального богатства. Так как он является деятельностью, направленною на освоение для той или иной цели элементов материального мира, то он нуждается в материи как своей предпосылке. В различных потребительных стоимостях пропорция между трудом и данною от природы материею очень различна, но потребительная стоимость веегда содержит какой-нибудь данный от природы субстрат. Как целесообразная деятельность, направленная на освоение элементов в той или иной форме, труд составляет естественное условие человеческого сущеетвования, не зависимое от всяких социальных форм условие обмена веществ между человеком и природой Напротив, труд, определяющий меновую етоимоеть, сеть специфическая общественная форма труда. Труд портного, например, в своей материальной определенности, как овобая производительная деятельность, производит сюртук, но не меновую стоимость сюртука. Меновую стоимость сюртука он производит не в качестве портного, а в качестве абстрактно-всеобщего труда, последний же принадлежит общественному строю, которого портной иглой своей не произвел. Так, в античном домашнем производстве женщины производили одежду, не производя ее меновой стоимости. Труд как источник материального богатства был так же хорошо известен законодателю Моисею, как и таможенному чиновнику Адаму Смиту.[35]

Рассмотрим теперь поближе некоторые определения, вытекающие из приведения меновой стоимоети к рабочему времени.

Как потребительная стоимоеть, товар действует причинно. Например, пшеница действует в качестве средства питания. Машина замещает труд в определенной пропорции. Это действие товара, которое одно только и делает его потребительною стоимостью, предметом потребления, может быть названо его услугою, — услугою, которую он оказывает в качестве потребительной стоимости. Ho как меновая стоцмость товар рассматриваетея всегда только с точки зрения результата. Речь идет здесь не о той услуге, которую он оказывает, но о той ycлуге[36], которая оказана была ему самому в процессе его производетва. Так, например, меновая стоимость машины определяется не тем количеством рабочего времени, которое она, замещает, а тем количеством рабочего времени, которое затрачено нa нее и, следовательно, требуется для производства, новой машины того же рода.

Если бы, следовательно, количество труда, необходимое для производства товаров, оставалось постоянным, их меновая стоимость не изменялась бы. Но легкость или трудность производства постоянно изменяется. Если производительная сила труда возрастаст, он производит ту же самую потребительную стоимость в более короткое время. Если производительная сила труда падает, для производства той же потребительной стоимости требуется больше времени. Поэтому величина содержащегося в товаре рабочего времени, меновая стоимссть товара, изменяется; она повышается или падает в обратном отношении к повышению или падению производительной силы труда. Производительная сила труда, которая в обрабатывающей промышленности применяется в заранее определяемой степени, в земледелии и добывающей промышленности зависит также от естественных условий, не поддающихся контролю человека. Один и тот же труд доставляет большее или меньшее количество различных металлов, в зависимости от того, насколько сравнительно реже или чаще эти металлы встречаютея в земной коре. Один и тот оке труд овещеетваляется в урожайный год в двух бушелях пшеницы, а в неурожайный, может быть, только в одном бушеле пшеницы. Кажется, что редкость или обилие, как естественные условия, определяют здесь меновую стоимость товаров, потому что они определяют производительную силу особенного реального труда, зависящую от естественных условий.

Различные потребительные стоимости содержат в неравных объемах одинаковое рабочее время или одинаковую меновую стоимость. Чем в меньшем объеме своей потребительной стоимости, сравнительно с другими потребительными стоимостями, данный товар содержит определенное количество рабочего времени, тем выше его специфическая меновая стоимость. Если мы находим, что в различные, очень отдаленные одна от другой эпохи культуры определенные потребительные стоимости образуют ряд специфических меновых стоимостей, которые сохраняют между собою если не точно одно и то же численное соотношение, то все же общее соотношение восходящего и нисходящего порядка, как, например, золото, серебро, медь, железо или пшеница, рожь, ячмень, овес, то отсюда следует лишь то, что прогрессивное развитие общественных производительных сил действовало равномерно или приблизительно равномерно на рабочее время, необходимое для производства этих различных товаров.

Меновая стоимость данного товара не проявляется в его собственной потребительной стоимости. Как овеществление всеобщего общественного рабочего времени, потребительная стоимость данного товара поставлена в известное отношение к потребительным стоимоетям других товаров. Меновая стоимость одного товара проявляет себя, таким образом, в потребительных стоимостях других товаров. Эквивалент в сущности есть меновая стоимость одного товара, выраженная в потребительной стоимости другого товара. Если, например, мы говорим, что один локоть холста стоит два фунта кофе, то этим меновая стоимость холста выражена в потребительной стоимости кофе, и притом в определенном количестве этой потребительной стоимости. Если эта пропорция дана, мы можем стоимость любого количества холста, выразить в кофе. Ясно, что меновая стоимость какого-нибудь товара, например холста, не исчерпывается тою пропорцией, в которой какой-нибудь другой особенный товар, например кофе, образует его эквивалент. Количество всеобщего рабочего времени, представленное в локте холста, реализуется одновременно в бесконечно различных количествах потребительных стоимостей всех других товаров. Потребительная стоимость всякого другого товара образует для локтя холста эквивалент в той пропорции, в которой она представляет такое же количество рабочего времени. Следовательно, меновая стоимость данного единичного товара находит исчерпывающее выражение только в бесконечном числе уравнений, в которых потребительные стоимости всех других товаров образуют его эквивалент. Только в сумме этих уравнений или в совокупности различных пропорций, в которых данный товар может быть обмениваем на любой другой товар, этот товар находит исчерпывающее выражение как всеобщий эквивалент.

Например, следующий ряд уравнений:

• 1 локоть холста = ½ фунта чаю,

• 1 локоть холста = 8 фунтам хлеба,

• 1 локоть холета = 2 фунтам кофе,

• 1 локоть холета = 6 локтям ситца

может быть представлеп в следующем виде:

1 локоть холста = ⅛ фунта чаю + ½ фунта кофе + 2 фунта хлеба + ½ локтя ситца.

Таким образом, если бы мы имели перед собою всю сумму уравнений, в которой стоимость одного локтя холета находит исчерпывающее выражение, мы могли бы предетавить его меновую стоимость в форме ряда. Но в действительноети этот ряд является бесконечным, так как круг товаров никогда окоичательно не замыкается, а постоянно расширяется. Но если данный товар измеряет свою меновую стоимость в потребительных стоимостях всех других товаров, то, обратно, меновые стоимости всех других товаров измеряютея в потребительной стоимости этого одного товара, измеряющегося в них.[37] Если меновая стоимость 1 локтя холста выражается в ½ фунта чаю, или 2 фунтах кофе, или 6 локтях ситца, или 8 фунтах хлеба и т. д., то отсюда следует, что кофе, чай, ситец, хлеб и т. д. равны друг другу в той пропорции, в которой они равны третьему, а именно холсту; холст, следовательно, служит общей мерой их меновых стоимостей. Каждый товар как овеществленное всеобщее рабочее время, т. е. как определенное количество всеобщего времени, выражает свою меновую стоимость под ряд в определенных количествах потребительных стоимостей всех других товаров, и, обратно, меновые стоимости всех других товаров измеряются в потребительной стоимости этого одного выделенного товара. Но каждый товар как меновая стоимость одновременно является, с одной стороны, тем выделенным товаром, который служит общей мерой меновых стоимостей всех других товаров, и, с другой стороны, он только один из многих товаров, в совокупности которых всякий другой товар непосредственно выражает свою меновую стоимость.

Величина стоимости данного товара не зависит от того, существует ли, кроме него, мало или много товаров другого рода. Однако от большего или меньшего разнообразия других товаров зависит, будет ли больше или меньше ряд уравнений, в которых меновая стоимость данного товара реализуется. Ряд уравнений, в которых представлена, например, стоимость кофе выражает сферу его обмениваемости, граннцы, в пределах которых оно функционирует как меновая стоимость. Меновой стоимости товара, как овеществлению вееобщего общественного рабочего времени, соответствует выражение его эквивалентности в бесконечно разнообразных потребительных стоимостях.

Мы вилели, что меновая стоимость какого-нибудь товара изменяется в зависимости от количества рабочего времени, непосредственно содержащегося в нем самом. Реализованная же меновая стоимость его, т. е. выраженная в потребительных стоимостях других товаров, должна находиться в зависимости также от той пропорции, в которой изменяется рабочее время, затрачиваемое на производство всех других товаров. Если бы, например, рабочее время, необходимое для производства шеффеля пшеницы, осталось неизменным, между тем как рабочее время, необходимое для производства всех других товаров, удвоилось, то меновая стоимость шеффеля пшеницы, выраженная в его эквивалентах, упала бы вдвое. На практике результат получился бы тот же самый, как если бы рабочее время, необходимое для производства шеффеля пшеницы, уменьшилось вдвое, а рабочее время, необходимое для производства всех других тогарэв, осталось без изменения. Стоимость товаров определяется пропорцией, в которой они могут быть произведены в продолжение одинакового рабочего времени. Чтобы рассмотреть, каким различным изменениям эта пропорция может подвергаться, предположим существование двух товаров А и В. Первый случай: Рабочее время, необходимое для производства В, остается без изменения. В этом случае меновая стоимость А, выраженная в В, уменьшается или увеличивается прямо-пропорционально уменьшению или увеличению рабочего времени, необходимого для производства А. Второй случай: Рабочее время, необходимое для производства А, остается без изменения. Меновая стоимость А, выраженная в В, уменьшается или увеличивается обратно-пропорционально уменьшению или увеличению рабочего времени, необходимого для производства В. Третий случай: Рабочее время, необходимое для производства А и В, уменьшается или увеличивается в одинаковой пропорцаи. В таком случае выражение эквивалентности товара А в товаре В остается без изменения. Если бы вследетвие каких-нибудь условий производительная сила всех видов труда уменьшилась в одинаковой степени, так что все товары требовали бы для своего производства в одинаковой пропорции больше рабочего времени, то стоимоеть всех товаров увеличилась бы, реальное выражение их меновой стоимости осталось бы без изменения, а действительное богатство общества уменьшилось бы, так как теперь ему требовалось бы большее количество рабочего времени для производства той же самой массы потребительных стоимостей. Четвертый случай: Рабочее время, необходимое для производства А и В, увеличивается или уменьшается для них обоих, но в неодинаковой степени, или же требующееся для А рабочее время увеличивается, а для В уменьшается, или наоборот. Bee эти случаи могут быть просто сведены к тому случаю, когда рабочее время, необходимое для производства одного товара, остается без изменения, тогда как для другого товара оно увеличивается или уменьшается.

Меновая стоимость каждого товара выражается в потребительной стоимости любого другого товара, безразлично в целых числах или в дробных долях этой потребительной стоимости. Как меновая стоимость, каждый товар обладает такою же делимостью, как, само рабочее время, в нем овеществленное. Эквивалентность товаров так же не зависит от их физической делимости в качестве потребительных стоимостей, как для сложения меновых стоимостей товаров безразлично, каким реальным изменениям подвергается форма потребительных стоимостей этих товаров при превращении их в один новый товар.

До сих пор товар рассматривался с двух точек зрения: как потребительная стоимость и как меновая стоимость, каждый раз с односторонней точки зрения. Однако в качестве товара он есть непосредственно единство потребительной стоимости и меновой стоимости; вмеете с тем он является товаром только в отношении к другим товарам. Действительное отношение товаров друг к другу, это — процесс их обмена. Это — общественный процесс, в который вступают независимые друг от друга индивиды, но они вступают в него только в качестве владельцев товаров; их существование друг для друга — это существование их товаров, и таким образом они на деле являются лишь сознательными носителями процесса обмена.

Товар есть потребительная стоимость, например пшеница, холст, алмаз, машина и т. д., но в качестве товара он вместе с тем не есть потребительная стоимость. Если бы он был потребительною стоимостью для своего владельца, т. е. прямым средством удовлетворения его собственных потребностей, он не был бы товаром. Напротив, для него он не потребительная стoимость, а лишь материальный носитель меновой стоимоети, или средство обмена; как активный носитель меновой стоимости, потребительная стоимость становится средством обмена. Для своего владельца товар есть потребительная стоимость лишь поетольку, поскольку он является меновою стоимостью[38]. Поэтому товар должен еще сделаться потребительною стоимостью, сперва для других. Так как товар не является потребительною стоимостью для своего собственного владельца, то он — потребительная стоимость для владельцев другого товара. Если бы этого не было, труд его владельца был бы бесполезным трудом, и, следовательно, результат его не представлял бы собою товара. С другой стороны, товар должен стать потребительною стоимостью для самого его владельца, так как средcтва существования последнего существуют вне этого товара, в потребительных стоимостях чужих товаров. Чтобы сделаться потребительною стоимостью, товар должен противостоять определенной потребности, для которой он служит средством удовлетворения. Таким образом, потребительные стоимости товаров становятся потребительными стоимостями, меняя всесторонним образом свой места, переходя из рук тех лиц, для которых они являются средством обмена, в руки тех лиц, для которых они суть предметы потребления. Только посредством такого всестороннего отчуждения товаров труд, содержащийся в них, становится трудом полезным. В этом отношении товаров друг к другу как потребительных стоимостей — отношении, имеющем характер процесса, — они не получают никакой новой экономической определенности формы. Напротив, здесь исчезает и та определенность формы, которая характеризовала их как товары. Хлеб, например, при переходе из рук пекаря в руки потребителя не изменяет своего бытия как хлеб. Наоборот, лишь потребитель относится к нему как к потребительной стоимости, как к определенному средству питания, тогда, как в руках пекаря он был носителем экономического отношения, чувственно-сверхчувственною вещью. Следовательно, единственное изменение формы, которое товары претерпевают в процессе своего превращения в потребительные стоимости, это — уничтожение их формального бытия, в котором они не представляли потребительной стоимости для своего владельца и являлись потребительною стоимостью для лица, не владеющего ими. Превращение товаров в потребительные стоимости предполагает их всестороннее отчуждение, вступление их в процесе обмена, но их существование для обмена, это — их существование в качестве меновых стоимостей. Следовательно, для того чтобы осуществляться как потребительные стоимости, товары должны осуществлятьея как меновые стоимости.

Еели с точки зрения потребительной стоимости единичный товар первоначально являлся как самостоятельная вещь, то, напротив, в качестве меновой стоимости он с самого начала рассматривался в его отношении ко всем другим товарам. Однако это отношение было только теоретическим, мысленным. Выявляется оно только в процесее обмена. С другой стороны, хотя товар есть меновая стоимость, поскольку он содержит определенное количество рабочего времени и поэтому представляет собою овеществленное рабочее время, однако в своем непосредетвенном виде он представляет собою только овеществленное индивидуальное рабочее время с особенным содержанием, а не всеобщее рабочее время. Следовательно, товар не есть непосредственно меновая стоимость, но еще должен стать таковою. Прежде всего он может быть овеществлением всеобщего рабочего времени лишь постольку, поскольку он представляет рабочее время в его определенном полезном применении, т. е. в виде потребительной стоимости. Это — то материальное условие, без которого содержащесся в товарах рабочее время не может быть признано всеобщим, общественным рабочим временем. Таким образом, если товар может сделаться потребительною стоимостью только посредством осуществления его в качестве меновой стоимости, то, с другой стороны, он может осущеетвляться как меновая стоимость только благодаря тому, что в процессе отчуждения он доказывает свою потребительную стоимость. Товар может быть отчужден как потребительная стоимость только тому лицу, для которого он является потребительною стоимостью, т. е. предметом особенной потребности. С другой стороны, он отчуждается только за другой товар или, если мы станем на точку зрения владельца этого другого товара, тот также может отчуждать свой товар, т. е. реализовать его, только благодаля тому, что он ставит его в соприкосновение с особенною потребностью, удовлетворению которой он служит. Таким образом, во всестороннем отчуждении товаров как потребительных стоимостей товары относятся друг к другу соответственно их материальным различиям, как особенные вещи, удовлетворяющие своими специфическими качествами особенные потребности. Но, будучи рассматриваемы только в качестве таких потребительных стоимостей, они являются предметами, друг для друга безразличными и даже не находящимися друг с другом ни в каком отношении. Как потребительные стоимости, они могут обмениваться только вследствие своего отношения к особенным потребностям. Однако способностью к обмену они обладают только в качестве эквивалентов, а эквивалентами они являются только как равные количества овеществленного рабочего времени, так что естественные свойства их в качестве потребительных стоимостей и, следовательно, отношение товаров к особенным потребностям исчезают из поля зрения. В качестве меновой стоимости товар проявляет свою природу в том, что он как эквивалент по усмотрению замещает определенное количество любого другого товара, незавиеимо от того, является ли он для владельца этого другого товара потребительною стоимостью, или нет. Но для владельца другого товара он становится товаром, лишь будучи для него потребительною стоимостью, а для своего собственного владельца он становится меновою стоимостью, лишь будучи товаром для других. Таким сбразом, одно и то же отношение должно представлять ссбою отношение товаров как по существу равных и лишь количественно различных величин, как равенство их в качестве материализации всеобщего рабочего времени, и одновременно отношение их как качественно различных вещей, как особепных потребительных стоимостей для удовлетворения особенных потребностей, т. е. отношение, в котором они отличаются друг от друга как действительные потребительные стоимости. Но это приравнивание и неприравнивание друг друга исключают. Таким образом, перед нами оказывается не только порочный круг проблем, из которых решение одной уже предполагает решения другой, но и совокупность противоречивых требований, так как выполнение одного условия непосредственно связано с выполнением условия, противоположного ему.

Процесс обмена товаров должен быть одновременно и развитием и разрешением этих противоречий, которые, однако, не могут проявиться в нем в таком простом виде. Мы видели только, каким образом сами товары относятся друг к другу как потребительные стоимости, т. е. каким образом товары как потребительные стоимости выступают внутри процесса обмена. Напротив, меновая стоимость, как мы рассматривали ее до сих пор, существовала только в нашей абстракции или, если угодно, в абстракции отдельного товаровладельца, у которого товар как потребительная стоимость лежит на складе, а как меновая стоимость — на совести. Но сами товары должны существовать друг для друга внутри процесса обмена не только как потребительные стоимости, но и как меновые стоимости, и это существование должно проявляться как их собственное отношение друг к другу. Трудность, на которую мы натолкнулись первоначально, состояла в том, что товар для того, чтобы проявиться в качестве меновой стоимости, овеществленного труда, должен быть сперва отчужден, продан в качестве потребительной стоимости, между тем как, обратно, отчуждение его в качестве потребительной стоимости предполагает бытие его в качестве меновой стоимости. Но предположим, что эта трудность разрешена. Предположим, что товар сбросил с себя свою особенную потребительную стоимость и отчуждением последней выполнил материальное условие, заключающееся в том, что он должен быть общественно-полезным трудом, а не особенным трудом отдельного лица для себя самого. В таком случае товар должен сделаться в процессе обмена меновою стоимостью, всеобщим эквивалентом, овеществленным всеобщим рабочим временем для других товаров; он должен приобрести, вместо ограниченного действия особенной потребительной стоимоети, способность непосредственно выражаться во всех потребительных стоимостях, как в своих эквивалентах. Но каждый товар ееть тот товар, который таким образом через отчуждение своей особенной потребительной стоимости должен явиться как непосредетвенное воплощение всеобщего рабочего времени. С другой стороны, однако, в процессе обмена друг другу противостоят только особенные товары, труд частных лиц, воплощенный в особенных потребительных стоимостях. Всеобщее рабочее время само есть абстракция, как таковая для товаров не существующая.

Рассмотрим сумму уравнений, в которых меновая стоимость какого-нибудь товара находит свое реальное выражение, на- пример:

• 1 локоть холета = 2 фунтам кофе,

• 1 локоть холста = ½ фунта чая,

• 1 локоть холета = 8 фунтам хлеба и т. д.

Эти уравнения показывают только то, что в 1 локте холста, 2 фунтах кофе, ½ фунта чаю и т. д. овеществлено всеобщее общественное рабочее время одинаковой величины. Но в действительности индивидуальный труд, представленный в этих особенных потребительных стоимостях‚ становится всеобщим и в этой форме общественным трудом только благодаря тому, что они действительно обмениваются друг на друга пропорционально продолжительности содержащегося в них труда. Общественное рабочее время существует в этих товарах, так сказать, лишь в скрытом состоянии и обнаруживается только в процессе их обмена. Исходным пунктом является не труд индивидов как общественный, но, наоборот, особенный труд частных индивидов, — труд, который только в процессе обмена, через уничтожение своего первоначального характера, обнаруживает свой характер всеобщего общественного труда. Следовательно, всеобщий общественный труд не есть готовая предпосылка, но результат. Таким образом, перед нами оказывается новая трудность, заключающаяся в том, что, с одной стороны, товары должны вступать в процесе обмена как овеществленное всеобщее рабочее время, а, с другой стороны, овеществление рабочего времени индивидов как всеобщего само является только продуктом процесса обмена.

Каждый товар должен через отчуждение своей потребительной стоимости, т. е. своего первоначального существования, приобрести соответствующее существование в качестве меновой стоимости. Товар должен поэтому в процессе обмена удвоить свое существование. С другой стороны, его второе существование в качестве меновой стоимости мозжет само быть только другим товаром, так как в процессе обмена друг другу противостоят только товары. Но спрашивается, каким образом можно представить особенный товар непосредственно как овеществлениое всеобщее рабочее время, или, что то же самое, каким образом индивидуальному рабочему времени, овещеетвленному в особенном товаре, можно придать непосредственно характер всеобщности? Реальное выражение меновой стоимости какого-нибудь товара, т. е. каждого товара как всеобщего эквивалента, имеет вид бесконечной суммы уравнений например:

• 1 локоть холета = 2 фунтам кофе,

• 1 локоть холста = ½ фунта чаю,

• 1 локоть холста = 8 фунтам хлеба,

• 1 локоть холета = 6 локтям ситца и т. п.

Это представление было теоретическим до тех пор, пока товар только мысленно представлялся как определенное количество овеществленного всеобщего рабочего времени. Это бытие особенного товара в качестве всеобщего эквивалента превращается из голой абстракции в общественный результат самого процесса обмена при помощи простой перестановки членов приведенного ряда уравнений. Например:

• 2 фунта кофе = 1 локтю холста,

• ½ фунта чаю = 1 локтю холста,

• 8 фунтов хлеба = 1 локтю холста,

• 6 локтей ситца = 1 локтю холста.

Если кофе, чай, хлеб, ситец — словом все товары выражают содержащееся в них самих рабочее время в холсте, то, обратно, меновая стоимость холста выражается во всех других товарах как его эквивалентах, и овеществленное в нем самом рабочее время становится непосредственно всеобщим рабочим временем, которое одинаково выражается в различных количествах всех других товаров. Холст становится здесь всеобщим эквивалентом вследствие всестороннего действия на него всех других товаров. Как меновая стоимость, каждый товар делалея мерой стоимости всех других товаров. Здесь, наоборот, благодаря тому, что все товары измеряют свою меновую стоимость в одном особенном товаре, этот выделенный товар становится адэкватным бытием меновой стоимости, бытием ее в качестве всеобщего эквивалента. Бесконечный ряд, или бесконечное множеетво уравнений, в которых выражалась меновая стоимость каждого товара, сокращается до одного уравнения с двумя только членами. Уравнение 2 фунта кофе = 1 локтю холста представляет теперь исчерпывающее выражение меновой стоимости кофе, так как последняя в этом выражении является непосредственно как эквивалент для определенного количества, любого другого товара. Таким образом, внутри процесса обмена товары теперь существуют или являются друг для друга как меновые стоимости в форме холста. То, что все товары в качестве меновых стоимостей относятся друг к другу лишь как различные количества овеществленного всеобщего рабочего времени, проявляется теперь в таком виде, что они как меновые стоимости представляют только различные количества одного и того же предмета, холста. Поэтому всеобщее рабочее время, в свою очередь, представляется в виде особенной вещи, товара, существующего на-ряду со всеми другими товарами и вне их. Но вместе с тем уравнение, в котором один товар является для другого товара меновою стоимостью, например 2 фунта кофе = 1 локтю холста, представляет теперь равенство, которое еще подлежит осуществлению. Только через отчуждение товара как потребительной стоимости, — отчуждение, которое зависит от того, докажет ли он в процессе обмена свой характер предмета, удовлетворяющего какой-нибудь потребности, — он действительно превращается из своего бытия в форме кофе в свое бытие в форме холста; он принимает таким образом форму всеобщего эквивалента и действительно становится меновою стоимостью для всех других товаров. И обратно, благодаря тому, что все товары через отчуждение их как потребительных стоимостей превращаются в холст, последний становится превращенным бытием всех других товаров, и только как результат этого превращения в него веех других товаров он становится непосредетвенно овеществлением всеобщего рабочего времени, т. е. продуктом всестороннего отчуждения, уничтожения индивидуального труда. Если товары удваивают таким образом свое существование для того, чтобы явиться друг для друга меновыми стоимостями, то товар, выделенный в качестве всеобщего эквивалента, удваивает свою потребительную стоимость. Помимо своей особенной потребительной стоимости в качестве особенного товара, он приобретает всеобщую потребительную стоимость. Последняя сама представляет собою определенность формы, т. е. она вытекает из той специфической роли, которую этот товар играет благодаря всестороннему действию на него других товаров в процессе обмена. Потребительная стоимость каждого товара как предмета особенной потребности имеет различную стоимость в различных руках; например, в руках лица, отчуждающего товар, она имеет другую стоимость, чем в руках того лица, которое его покупает. Товар же, выделенный в качестве всеобщего эквивалента, является теперь предметом всеобщей потребности, вырастающей из самого процесса обмена, и имеет для всех ту же самую потребительную стоимость, заключающуюся в его способности быть носителем меновой стоимости, всеобщим средством обмена. Таким образом, в одном товаре разрешается противоречие, котоpoe товар, как таковой, заключает в себе и которое состоит в том, что товар, будучи особенною потребительною стоимостью, одновременно должен быть всеобщим эквивалентом и, следовательно, стоимостью для всякого человека, всеобщею потребительною стоимостью. В то время как все другие товары выражают теперь свою меновую стоимость в виде идеального, подлежащего еще реализации равенства, по отношению к выделенному товару, потребительная стоимость этого выделенного товара, хотя вполне реальная, в самом процессе обмена является только формальным бытием, которое еще должно реализоваться посредством превращения в действительные потребительные стоимости. Первоначально товар представлялся как товар вообще, как всеобщее рабочее время, овеществленное в какой-нибудь особенной потребительной стоимости. В процессе же обмена все товары относятся к выделенному товару, как к товару вообще, как к единственному товару, как к бытию всеобщего рабочего времени в овобенной потребительной стоимости. Поэтому как особенные товары они противопоставляются одному особенному товару как всеобщему товару.[39] Таким образом, взаимное отношение товаровладельцев к своему труду как к всеобщему общественному труду представляется в такой форме, что они относятся к своим товарам, как к меновым стоимостям; взаимное отношение товаров друг к другу как меновых стоимостей проявляется в процессе обмена в виде всестороннего отношения их к одному особенному товару, как к адэкватному выражению их меновой стоимости, что, обратно, проявляется, в свою очередь, как специфическое отношение этого особенного товара ко всем другим товарам и, следовательно, как определенный общественный характер вещи, как будто присущий ей от природы. Особенный товар, представляющий, таким образом, адэкватное бытие ме- новой стоимости всех товаров, или меновая стоимость товаров в виде особенного, выделенного товара, и есть деньги. Это — кристаллизация меновой стоимости товаров, создаваемая ими в самом процессе обмена. Таким образом, если товары внутри процесса обмена становятся друг для друга потребительными стоимостями благодаря тому, что они сбрасывают с себя BCA- кую определенноеть формы и относятся друг к другу в cBoeM непосредственном матернальном виде, то для того, чтобы явить- CH друг для друга меновыми стоимостями, они должны при- нять новую определенность формы, развиться в форму денег. Деньги не символ, как не является символом бытие потребитель- ной стоимости в форме товара. То обстоятельство, что обще- ственное производственное отношение предетавляетея в виде предмета, находящегося вне индивидов, a определенные отно- шения, в которые эти индивиды вступалот в процессе производ- ства своей общественной жизни, представляются как специфи- Если кофе, чай, хлеб, ситец — словом все товары выражают содержащееся в них самих рабочее время в холсте, то, обратно, меновая стоимость холста выражается во всех других товарах как его эквивалентах, и овеществленное в нем самом рабочее время становится непосредственно всеобщим рабочим временем, которое одинаково выражается в различных количествах всех других товаров. Холст становится здесь всеобщим эквивалентом вследствие всестороннего действия на него всех других товаров. Как меновая стоимость, каждый товар делалея мерой стоимости всех других товаров. Здесь, наоборот, благодаря тому, что все товары измеряют свою меновую стоимость в одном особенном товаре, этот выделенный товар становится адэкватным бытием меновой стоимости, бытием ее в качестве всеобщего эквивалента. Бесконечный ряд, или бесконечное множеетво уравнений, в которых выражалась меновая стоимость каждого товара, сокращается до одного уравнения с двумя только членами. Уравнение 2 фунта кофе = 1 локтю холста представляет теперь исчерпывающее выражение меновой стоимости кофе, так как последняя в этом выражении является непосредственно как эквивалент для определенного количества, любого другого товара. Таким образом, внутри процесса обмена товары теперь существуют или являются друг для друга как меновые стоимости в форме холста. То, что все товары в качестве меновых стоимостей относятся друг к другу лишь как различные количества овеществленного всеобщего рабочего времени, проявляется теперь в таком виде, что они как меновые стоимости представляют только различные количества одного и того же предмета, холста. Поэтому всеобщее рабочее время, в свою очередь, представляется в виде особенной вещи, товара, существующего на-ряду со всеми другими товарами и вне их. Но вместе с тем уравнение, в котором один товар является для другого товара меновою стоимостью, например 2 фунта кофе = 1 локтю холста, представляет теперь равенство, которое еще подлежит осуществлению. Только через отчуждение товара как потребительной стоимости, — отчуждение, которое зависит от того, докажет ли он в процессе обмена свой характер предмета, удовлетворяющего какой-нибудь потребности, — он действительно превращается из своего бытия в форме кофе в свое бытие в форме холста; он принимает таким образом форму всеобщего эквивалента и действительно становится меновою стоимостью для всех других товаров. И обратно, благодаря тому, что все товары через отчуждение их как потребительных стоимостей превращаются в холст, последний становится превращенным бытием всех других товаров, и только как результат этого превращения в него веех других товаров он становится непосредетвенно овеществлением всеобщего рабочего времени, т. е. продуктом всестороннего отчуждения, уничтожения индивидуального труда. Если товары удваивают таким образом свое существование для того, чтобы явиться друг для друга меновыми стоимостями, то товар, выделенный в качестве всеобщего эквивалента, удваивает свою потребительную стоимость. Помимо своей особенной потребительной стоимости в качестве особенного товара, он приобретает всеобщую потребительную стоимость. Последняя сама представляет собою определенность формы, т. е. она вытекает из той специфической роли, которую этот товар играет благодаря всестороннему действию на него других товаров в процессе обмена. Потребительная стоимость каждого товара как предмета особенной потребности имеет различную стоимость в различных руках; например, в руках лица, отчуждающего товар, она имеет другую стоимость, чем в руках того лица, которое его покупает. Товар же, выделенный в качестве всеобщего эквивалента, является теперь предметом всеобщей потребности, вырастающей из самого процесса обмена, и имеет для всех ту же самую потребительную стоимость, заключающуюся в его способности быть носителем меновой стоимости, всеобщим средством обмена. Таким образом, в одном товаре разрешается противоречие, котоpoe товар, как таковой, заключает в себе и которое состоит в том, что товар, будучи особенною потребительною стоимостью, одновременно должен быть всеобщим эквивалентом и, следовательно, стоимостью для всякого человека, всеобщею потребительною стоимостью. В то время как все другие товары выражают теперь свою меновую стоимость в виде идеального, подлежащего еще реализации равенства, по отношению к выделенному товару, потребительная стоимость этого выделенного товара, хотя вполне реальная, в самом процессе обмена является только формальным бытием, которое еще должно реализоваться посредством превращения в действительные потребительные стоимости. Первоначально товар представлялся как товар вообще, как всеобщее рабочее время, овеществленное в какой-нибудь особенной потребительной стоимости. В процессе же обмена все товары относятся к выделенному товару, как к товару вообще, как к единственному товару, как к бытию всеобщего рабочего времени в овобенной потребительной стоимости. Поэтому как особенные товары они противопоставляются одному особенному товару как всеобщему товару.[40] Таким образом, взаимное отношение товаровладельцев к своему труду как к всеобщему общественному труду представляется в такой форме, что они относятся к своим товарам, как к меновым стоимостям; взаимное отношение товаров друг к другу как меновых стоимостей проявляется в процессе обмена в виде всестороннего отношения их к одному особенному товару, как к адэкватному выражению их меновой стоимости, что, обратно, проявляется, в свою очередь, как специфическое отношение этого особенного товара ко всем другим товарам и, следовательно, как определенный общественный характер вещи, как будто присущий ей от природы. Особенный товар, представляющий, таким образом, адэкватное бытие меновой стоимости всех товаров, или меновая стоимость товаров в виде особенного, выделенного товара, и есть деньги. Это — кристаллизация меновой стоимости товаров, создаваемая ими в самом процессе обмена. Таким образом, если товары внутри процесса обмена становятся друг для друга потребительными стоимостями благодаря тому, что они сбрасывают с себя всякую определенноеть формы и относятся друг к другу в своем непосредственном матернальном виде, то для того, чтобы явиться друг для друга меновыми стоимостями, они должны принять новую определенность формы, развиться в форму денег. Деньги не символ, как не является символом бытие потребительной стоимости в форме товара. То обстоятельство, что общественное производственное отношение предетавляетея в виде предмета, находящегося вне индивидов, a определенные отношения, в которые эти индивиды вступалот в процессе производства своей общественной жизни, представляются как специфические свойства вещи, — это превращение, эта прозаически реальная, а не воображаемая мистификация характеризует все общественные формы труда, определяющего меновую стоимость. В деньгах она только более ярко проявляется, чем в товаре.

Необходимыми физическими свойствами того особенного товара, в котором должно кристаллизоваться денежное бытие всех товаров, — поскольку эти свойства вытекают непоередственно из природы меновой стоимости, — являются: произвольная делимость, однородность частей, неразличимость всех экземпляров этого товара. Как материализация всеобщего рабочего времени, этот товар должен быть однородным и способным предетавлять чисто количественные различия. Другим его необходимым свойством является прояность его потребительной стоимости, так как он должен постоянно оставаться внутри процесса обмена. Этими свойствами в наибольшей степени обладают благородные металлы. Так как деньги не являютея продуктом сознания или соглашения, но созданы инстинктивно в процессе обмена, то очень различные, более или менее неподходящие товары попеременно выполняли функции денег. Возникающая на известной ступени развития процесса обмена необходимость в полярном разделении определений меновой стоимости и потребительной стоимости между различными товарами, — так что один товар фигурирует, например, в качестве меновой стоимости, между тем как другой товар отчуждается в качестве потребительной стоимости, — эта необходимость приводит к тому, что повсюду один или даже несколько товаров, обладающих всеобщею потребительною стоимостью, вначале случайно игралот роль денег. Дазже в тех случаях, когда они не требуются для непосредственного удовлетворения наличной потребности, то обстоятельство, что они составляют материально наиболее значимую часть богатства, обеспечивает им более всеобщий характер, чем остальным потребительным стоимостям.

Непосредственная меновая торговля, эта естественно выросшая форма процесса обмена, представляет собою скорее начинающееся превращение потребительных стоимостей в товары, чем превращение товаров в деньги. Меновая стоимость не получает никакой самостоятельной формы, но связана еще непосредственно с потребительною стоимостью. Это обнаруживается двояким образом. Само производство во всей своей структуре направлено на потребительную стоимость, а не на меновую стоимость, и только излишки потребительных стоимостей сверх количества, необходимого для потребления, перестают быть потребительными стоимостями и превращаются в средство обмена, в товар. С другой стороны, они делаются товарами только в пределах непосредственной потребительной стоимости, хотя и расположенные полярным образом, так что товары, которыми товаровладельцы намерены обменяться, должны быть потребительными стоимостями для них обоих, но при этом каждый товар является потребительной стоимостью для того, кто не владеет им. В действительности процесс обмена товаров появляется первоначально не внутри естественно выросших общин,[41] но там, где они кончаются, на их границах, в тех немногих пунктах, где они вступают в соприкосновение в другими общинами. Здесь начинается меновая торговля, отеюда она переходит во внутреннюю жизнь общины, действуя на нее разлагающим образом. Поэтому те особенные потребительные стоимости, которые становятся товарами в меновой торговле между различными общинами, например рабы, скот, металлы, большею частыо образуют первые деньги внутри самой общины. Мы видели, что меновая стоимость какого-нибудь товара тем в большей степени проявляется как меновая стоимость, чем длиннее ряд его эквивалентов или чем больше сфера обмена для этого товара. Поэтому постепенное расширение меновой торговли, увеличение числа меновых актов и разнообразия входящих в меновую торговлю товаров развивают товар как меновую стоимость, необходимо вызывают образование денег и тем самым действуют разлагающим образом на непосредственную меновую торговлю. Экономисты имеют обыкновение выводить деньги из внешних трудностей, на которые наталкивается расширенная меновая торговля, но при этом они забывают, что эти трудности проистекают из развития меновой стоимости и, следовательно, общественного труда как труда всеобщего. Например: товары в качестве потребительных стоимостей не обладают произвольною делимостью, которою они необходимо должны отличатьея в качестве меновых стоимостей. Или товар, принадлежащий А, служит потребительною стоимостью для В, но товар, принадлежащий В, не является потребительною стоимостью для А. Или, например, оба товаровладельца нуждаются в неодинаковых по своей стоимости пропорциях товаров, подлежащих обмену друг на друга и отличающихся неделимостьюо. Другими словами, экономисты, под предлогом анализа простой меновой торговли, конкретизируют определенные стороны того противоречия, которое скрыто в бытии товара как непосредственпого единства потребительной стоимости и меновой стоимости. С другой стороны, исходя отсюда, они последовательно считалот эту меновую торговлю адэкватною формою процесса обмена товаров; она только связана, по их мнению, с известными техническими неудобствами, для устранения которых деньги являются хитроумно придуманным средством. Иеходя из этой coвершенно поверхностной точки зрения, один талантливый английский экономист вполне правильно заключил, что деньги представляют собою только материальное орудие, подобное кораблю или паровой машине, но не выражение общественного производственного отношения и, следовательно, не экономическую категорию. По его мнению, политическая экономия, не имеющая ничего общего е технологией, неправильно занимается исследованием денег.[42]

Мир товаров преднолагает развитое разделение труда или, вернее, последнее непосредственно выражается в разнообразии потребительных стоимостей, которые противостоят друг другу в качестве особенных товаров и в которых воплощены столь же разнообоазные виды труда. Разделение труда, как совокупность всех особенных видов производительной деятельности, представляет собою общую картину общественного труда, расематриваемого с его материальной стороны как труд, производящий потребительные стоимости. Ho, как таковой, он существует, с точки зрения товаров и внутри процесса обмена, только в своем результате, в особенных качествах самих товаров.

Обмен товаров есть тот процесс, в котором общественный обмен веществ, т. е. обмен особенных продуктов частных лиц, одновременно есть установление определенных общественных производственных отношений, в которые частные лица вступают в этом обмене веществ. Находящиеся в процессе движения отношения товаров друг к другу кристаллизуются как различные определения всеобщего эквивалента, и таким образом процеее обмена одновременно есть процесс образования денег. Этот процесс в целом, представляющийся как позледовательность различных процеесов, есть обращение.

А. К истории анализа товара

Анализ, который сводит товар к труду в двойственной его форме, а именно потребительную стоимость к реальному труду или целесообразно производительной деятельности, а меновую стоимость — к рабочему времени или равному общественному труду, является конечным критическим результатом более чем полуторавековых исследований классической политической экономии, которая начинается в Англии c Вильяма Петти и во Франции с Буагильбера[43] и завершается в Англии Рикардо и во Франции Сисмонди.

Петти сводит потребительную стоимость к труду, нисколько, однако, He обманываясь насчет того, что творческая сила труда обусловлена природою. Действительный труд он с самого начала рассматривает в его общественной совокупноети как разделение труда.[44] Этот взгляд на источник материального богатства не остается, как у его современника Гоббса, более или менее бесплодным, но приводит его к политической арифметике, этой первой форме, в которой политическая экономия выделилась как самостоятельная наука. Однако меновую стоимость он берет в том виде, в каком она проявляется в процессе обмена товаров, а именно как деньги, а сами деньги — как существующий товар, золото и серебро. Ограниченный представлениями монетарной системы, он объявляет тот особенный вид реального труда, которым добываются золото и серебро, трудом, определяющим меновутю стоимость. В сущности он полагает, что буржуазный труд должен производить не непосредственную потребительную стоимость, a товар — потребительную стоимость, которая обладает способностью посредством своего отчуждения в меновом процессе быть представленною как золото и серебро, т. е. как деньги, т. е. как меновая стоимость, т. е. как овеществленный всеобщий труд. Пример Петти убедительно показывает, что признание труда источником материального богатства никоим образом He исклочает непонимания той определенной общественной формы, в которой труд есть неточник меновой стоимости.

Буагильбер, в свою очередь, приводит, если не сознательно, то фактически, меновую стоимость товара к рабочему времени, определяя «истинную етоимоеть» (la juste valeur) при помощи правильной пропорции, в которой рабочее время индивидов распределяется между отдельными отраслями промышленности, и изображая свободную конкуренцию как тот общественный процесс, который эту правильную пропорцию устанавливает. Но одновременно в этим и в противоположность Петти он фанатически нападает на деньги, которые, по его мнению, своим вмешательством нарушалот естественное равновесие или гармонию товарного обмена и, подобно фантастическому Молоху, требуют cебе в жертву всякое богатство в его натуральной форме. Хотя, c одной стороны, эта полемика против денег связана с определенными историческими условиями, — так как Буагильбер нападает на бессмысленно разрушительную страсть к золоту двора Людовика XIV, его финансовых откупщиков и дворянетва,[45] между тем как Петти прославляет страсть к золоту как мощный стимул, толкающий народ к промышленному развитию и к завоеванию мирового рынка, — но одновременно здесь обнаруживается более глубокая принципиальная противоположниость, повторяющаяся в качестве постоянного контраста между истинно-английскою и истинно-французекою[46] политическою экономией. Буагильбер в сущности обращает внимание только на материальное содержание богатетва, на потребительную стоимость, нa потребление,[47] буржуазную же форму труда, производетво потребительных стоимостей как товаров и процесе обмена товаров он рассматривает как естественную общественную форму, в которой индивидуальный труд доетигает указанной цели. Поэтому там, где он встречается с специфическим характером буржуазного богатства, например в виде денег, он усматривает в этом вмешательство незаконных чуждых элементов и с жаром нападает на буржуазный труд в одной его форме, одновременно утопически идеализируя тот же труд в другой его форме.[48] Пример Буагильбера доказывает, что рабочее время может быть рассматриваемо как мерило величины стоимости товаров, хотя труд, овеществленный в меновой стоимости товаров и измеряемый временем, смешивается с непосредетвенною естественною деятельностью индивидов.

Первый сознательный, почти тривиально ясный анализ, сводящий меновую етонмость к рабочему времени, мы находим у человека Нового Света, где буржуазные производственные отношения, импортированные одновременно с их носителями, быстро раепустились на почве, возмещавшей недостаток исторической традиции избытком чернозема. Этот человек — Вениамин Франклин, который в своей первой юношеской работе, написанной в 1719 году и напечатанной в 1721 году, сформулировал основной закон современной политической экономии.[49] Он заявляет, что необходимо найти другую меру стоимости, чем благородные металлы. Такой мерой является труд. «Трудом может так же хорошо измеряться стоимость серебра, как и стоимость всех других вещей. Предположим, например, что один человек занят производетвом зерна, а другой добывает и очищает серебро. К, концу года или какого-нибудь другого определенного периода времени готовые продукты зерна и серебра предетавляют естественную цену друг друга, и если первый продукт составляет 20 бушелей, а второй 20 унций, то одна унщя серебра стоит такое же количество труда, какое затрачено на производство одного бушеля зерна. Если, однако, благодаря открытию более близких, более доступных и обильных рудников один человек может теперь добыть 40 унций серебра с такою же легкостью, как раньше 20 унций, между тем как для производства 20 бушелей зерна требуется прежнее количество труда, то 2 унции серебра будут теперь стоить не больше, чем труд, затраченный на производство одного бушеля зерна, и бушель зерна, расценивавигийся раньше в 1 унцию, будет теперь раецениваться в 2 унции, caeteris paribus (при прочих равных условиях). Таким образом, богатство страны должно оцениваться сообразно количеству труда, которое ее жители в состоянии купить.[50] У Франклина рабочее время с самого начала вляется в экономически одностороннем виде, как мера стоимости. Превращение реальных продуктов в меновые стоимости подразумевается само собою, и поэтому речь идет только о том, чтобы найти меру величины их стоимости. «Так как, — говорит Франклин, торговля вообще не что иное, как обмен труда на труд, то стоимость всех вещей правильнее всего оценивается трудом»[51]. Если вместо выражения «труд» поставить здесь «действительный труд», то пемедленно обнаруживается смешение труда в одной форме с трудом в другой форме. Так как торговля соетоит во взаимном обмене, например труда сапожника, труда рудокопа, прядильщика, живописца и т. д., то значит ли это, что стоимость сапог оценивается наиболее правильно трудом живописца? Напротив, Франклин полагает, что стоимость сапог, руды, пряжи, картин и т. п. определяется абетрактным трудом, который пе обладает никаким особенным качеством и потому может быть измеряем только с количественной стороны.[52] Но так как он не развивает понятия труда, содержащегося в меновой стоимости, как абстрактно всеобщего общественного труда, возникающего из всестороннего отчуждения индивидуального труда, то он необходимо игнорирует роль денег как непоередственной формы существования этого отчужденного труда. Поэтому деньги и труд, определяющий меновую стоимость, не находятся у него ни в какой внутренней связи, но, скорее, деньги представляют собою орудие, привнесенное в обмен извне для целей технического удобства.[53] Анализ меновой стоимости, данный Франклином, не оказал непосредственного влияния на общее развитие науки, так как он иселедовал только отдельные вопросы политической экономии в связи C определенными практическими задачами.

1

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

2

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

3

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

4

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

5

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

6

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

7

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

8

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

9

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

10

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

11

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

12

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

13

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

14

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

15

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

16

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

17

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

18

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

19

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

20

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

21

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

22

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

23

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

24

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

25

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

26

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

27

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

28

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

29

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

30

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

31

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

32

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

33

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

34

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

35

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

36

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

37

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

38

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

39

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

40

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

41

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

42

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

43

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

44

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

45

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

46

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

47

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

48

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

49

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

50

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

51

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

52

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.

53

L. с. «Papers on American politics»: «Remarks and facts relative to the American paper money», 1764.